[["aymar", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gico", "y", "gramatical", "martha", "hardman", "juana", "v\u00e1squez", "juan", "dios", "yapita", "y", "aymar", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gica", "gramatical", "martho", "hardman", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "y", "juan", "dios", "yapita", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "nora", "clearman", "england", "y", "laura", "martin", "paz", "bolivia", "versi\u00f3n", "corregido", "y", "aumentar", "outline", "of", "aymar", "phonological", "and", "grammatical", "structure", "proyecto", "material", "lengua", "aymar", "centro", "estudio", "latino", "americano", "university", "of", "florido", "gainesville", "florida", "copyright", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "derecho", "reservado", "edici\u00f3n", "edici\u00f3n", "dep\u00f3sito", "legal", "edici\u00f3n", "ilca", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "venta", "ilca", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "casilla", "paz", "bolivia", "sudam\u00e9rico"], ["fax", "url", "ciase", "centre", "for", "indigenous", "american", "studies", "and", "exchange", "university", "of", "st", "andrews", "st", "andrews", "fife", "escocia"], ["fax", "traducci\u00f3n", "edgard", "ch\u00e1vez", "cuentas", "equipo", "revisi\u00f3n", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "y", "juan", "dios", "yapita", "edici\u00f3n", "ciudado", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "correcci\u00f3n", "prueba", "mar\u00eda", "angela", "su\u00e1rez", "diagramaci\u00f3n", "nilton", "calleja", "y", "javier", "laura"], ["hardman", "martha", "juana", "v\u00e1squez", "juan", "dios", "yapita", "y", "aymar", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gico", "y", "gramatical", "martho", "hardman", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "y", "juan", "dios", "yapita", "colab", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "nora", "clearman", "england", "laura", "martin", "paz", "ilca", "serie", "biblioteca", "lengua", "y", "cultura", "andino", "ilustr", "cuadro", "foto", "y", "grafs"], ["ling\u00fc\u00edstico", "ling\u00fc\u00edstico", "aplicado", "ling\u00fc\u00edstico", "ethnoling\u00fc\u00edstico", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "idioma", "aymar", "variante", "regional", "y", "social", "juan", "dios", "yapita", "aymar", "m\u00e9todo", "f\u00e1cil", "denise", "arnold", "y", "juan", "dios", "yapita", "comps", "madre", "melliza", "y", "cr\u00eda", "ispall", "mama", "wawampi", "antolog\u00eda", "papa", "martho", "hardman", "juana", "v\u00e1squez", "juan", "dios", "yapita", "y", "aymar", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gico", "y", "gramatical", "biblioteca", "lenguo", "y", "cultura", "andino", "dirigido", "juan", "dios", "yapita", "y", "denise", "arnold", "dedicado", "a", "generaci\u00f3n", "joven", "mundo", "andino", "\u00edndice", "ix", "indice", "p\u00e1gina", "pr\u00f3logo", "f\u00e9lix", "layme", "payrumani", "i", "prefacio", "a", "edici\u00f3n", "castellano", "jos\u00e9", "mendozar", "v", "\u00edndice", "ix", "\u00edndice", "cap\u00edtulo", "ix", "cap\u00edtulo"], ["introducci\u00f3n", "xi", "cap\u00edtulo", "ii", "visi\u00f3n", "panor\u00e1mico", "estructura", "lengua", "aymar", "xi", "cap\u00edtulo", "iii", "fonolog\u00eda", "laura", "martin", "xii", "cap\u00edtulo", "iv", "morfofon\u00e9mico", "xiii", "cap\u00edtulo", "estructura", "sistema", "morfol\u00f3gico", "xiv", "cap\u00edtulo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "nora", "clearman", "england", "xiv", "cap\u00edtulo", "vii", "sufijo", "verbal", "flexional", "xvi", "cap\u00edtulo", "viii", "estructura", "sistema", "nominal", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "xvii", "cap\u00edtulo", "ix", "formaci\u00f3n", "tema", "xix", "cap\u00edtulo", "sufijo", "independiente", "xx", "cap\u00edtulo", "xi", "sufijo", "oracional", "xx", "cap\u00edtulo", "xii", "sintaxi", "xxi", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "glosario", "bibliograf\u00eda", "ep\u00edlogo", "juan", "dios", "yapita", "x", "aymar", "compendio\u00edndicexi", "\u00edndice", "cap\u00edtulo", "cap\u00edtulo", "i", "introducci\u00f3n", "p\u00e1gina", "introducci\u00f3n", "demograf\u00eda", "familia", "ling\u00fc\u00edstico", "fuente", "dato", "antecedente", "estudio", "estudio", "previo", "estudio", "previo", "personal", "proyecto", "personal", "proyecto", "organizaci\u00f3n", "gram\u00e1tica", "simbolizaci\u00f3n", "y", "estilo", "descripci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "nota", "cap\u00edtulo", "ii", "visi\u00f3n", "panor\u00e1mico", "estructura", "lengua", "aymar", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "conocimiento", "personal", "y", "sistema", "cuadripersonal", "e", "importancia", "persona", "cuadro", "persona", "gramatical", "humano", "y", "concepto", "espacio", "categorizaci\u00f3n", "configuraci\u00f3n", "movimiento", "nivel", "gramatical", "sintaxi", "morfolog\u00eda", "morfofon\u00e9mico", "fonolog\u00eda", "nota", "xii", "aymar", "compendio", "cap\u00edtulo", "iii", "fonolog\u00eda", "laura", "martin"], ["introducci\u00f3n"], ["inventario", "fon\u00e9mico", "y", "prueba", "cuadro", "cuadro", "fon\u00e9tico", "contoid", "aymara", "cuadro", "cuadro", "fon\u00e9tico", "vocoid", "aymara", "cuadro", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "aymara", "consonant", "sordo", "oclusiva", "fricativa", "consonant", "sonoro", "nasal", "lateral", "vibrante", "semiconsonant", "al\u00f3fono", "voc\u00e1lico", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "alargamiento", "fon\u00e9mico", "simple", "alargamiento", "gramatical", "reducci\u00f3n", "alargamiento", "paraling\u00fc\u00edstico", "distribucional", "restricci\u00f3n", "ocurrencia", "limitaci\u00f3n", "voc\u00e1lica", "limitaci\u00f3n", "consonantal", "frecuencia"], ["palabra", "fonol\u00f3gico", "can\u00f3nica", "ra\u00edz", "sufijo", "definici\u00f3n", "palabra", "consonantal", "grupo", "radical", "cuadro", "grupo", "consonantal", "radical", "aymar", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "cuadro", "grupo", "consonantal", "morfofon\u00e9mico", "aymara", "\u00edndice", "xiii", "fen\u00f3meno", "vocal", "transicional", "pr\u00e9stamo", "castellano", "adaptaci\u00f3n", "forma", "can\u00f3nico", "adaptaci\u00f3n", "fonol\u00f3gica", "variaci\u00f3n", "dialectal", "problema", "investigaci\u00f3n", "futuro", "ap\u00e9ndizar", "a", "texto", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "ap\u00e9ndizar", "b", "narraci\u00f3n", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9mico", "editado", "publicaci\u00f3n", "juan", "dios", "yapita", "ap\u00e9ndizar", "c", "traducci\u00f3n", "libre", "juana", "v\u00e1squez", "y", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "ap\u00e9ndice", "d", "c\u00e1lculo", "frecuencia", "fonema", "aymara", "nota", "cap\u00edtulo", "iv", "morfofon\u00e9mico", "modelo", "variaci\u00f3n", "alomorfos", "fonol\u00f3gicamente", "condicionado", "condici\u00f3n", "forma", "can\u00f3nico", "grupo", "geminado", "predominio", "reducci\u00f3n", "a", "reducci\u00f3n", "a", "aspiraci\u00f3n", "alomorfos", "morfol\u00f3gicamente", "condicionado", "alomorfo", "sint\u00e1cticamente", "condicionado", "frase", "nominal", "frase", "verbal", "complemento", "abreviaci\u00f3n", "usado", "cuadro", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonant", "y", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "consonante", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonante", "y", "vocal", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonante", "y", "permitir", "consonante", "o", "vocal", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "permitir", "vocal", "o", "consonante", "xiv", "aymar", "compendio", "cuadro", "sufijo", "status", "complejo", "cuadro", "diferenciaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "hom\u00f3nimo", "cap\u00edtulo", "v", "estructura", "sistema", "morfol\u00f3gico"], ["estructura", "palabra", "aymar", "nodo", "morfol\u00f3gico", "nodo", "morfol\u00f3gico", "ra\u00edz", "nominal", "ra\u00edz", "verbal", "ra\u00edz", "part\u00edcula", "ra\u00edz", "interrogativa", "sufijo", "nominal", "sufijo", "verbal", "derivacional", "sufijo", "verbal", "flexional", "sufijo", "independiente", "sufijo", "oracional", "nominalizador", "y", "verbalizador", "construcci\u00f3n", "palabra"], ["t\u00e9rmino", "y", "abreviaci\u00f3n", "nota", "cap\u00edtulo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "nora", "clearman", "england"], ["an\u00e1lisis", "estructural", "sufijo", "verbal", "derivacional", "sufijo", "fosilizado", "y", "nki", "cuadro", "clase", "ordenaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "sufijo", "clase", "i", "\u00edndice", "xv", "cha", "ja", "ra", "y", "thapi", "ro", "thapi", "nuqa", "qa", "y", "xata", "nuqa", "qa", "xata", "to", "kata", "kipar", "naqa", "nta", "nuku", "tata", "xaru", "xa", "y", "xair", "katar", "kipar", "naqa", "nta", "nuku", "tata", "xaru", "xa", "xaya", "rpaya", "clase", "ii", "waya", "rapi", "raqa", "rapi", "raqa", "ko", "xa", "p"], ["resumen", "morfofon\u00e9mico"], ["comparaci\u00f3n", "y", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "xvi", "aymar", "compendio", "causativo", "cha", "y", "direccional", "qa", "ta", "y", "nta", "completivo", "y", "xa", "sufijo", "distanciador", "nuku", "y", "waya", "aproximador", "y", "distanciador", "waya", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "aymar", "comparaci\u00f3n", "funci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "nota", "ap\u00e9ndizar", "a", "glosario", "palabra", "ap\u00e9ndizar", "b", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "sufijo", "verbal", "derivacional", "ap\u00e9ndizar", "c", "frecuencia", "morf\u00e9mico", "ap\u00e9ndizar", "d", "di\u00e1logo", "y", "traducci\u00f3n", "libre", "cap\u00edtulo", "vii", "sufijo", "verbal", "flexional"], ["introducci\u00f3n"], ["ra\u00edz", "verbal", "ra\u00edz", "interrogativa", "verbal", "sa\u00f1a", "verbo", "encajamiento"], ["sufijo", "flexional", "b\u00e1sico", "o", "primario", "conocimiento", "personal", "simple", "futuro", "cercano", "conocimiento", "indirecto", "lejano", "pacho", "chi", "compuesto", "compuesto", "inferencial", "compuesto", "caracter\u00edstica", "distintiva", "flexi\u00f3n", "\u00edndice", "xvii", "cuadro", "compuesto"], ["forma", "subordinada", "y", "defectiva", "verbal", "subordinant", "subordinaci\u00f3n", "subordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "principal", "defectivo", "verbo", "provenir", "verbalizaci\u00f3n", "obligatorio", "cuadro", "verbal", "matriz", "y", "fuente", "dato", "cuadro", "forma", "sufijo", "flexional", "verbal", "nota", "cap\u00edtulo", "viii", "estructura", "sistema", "nominal", "lucy", "ther\u00edn", "briggs"], ["nominal", "oraci\u00f3n", "aymar"], ["clase", "ra\u00edz", "nominal", "abierto", "nombre", "cerrado", "nombre", "posicional", "n\u00famero", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "temporal", "ra\u00edz", "temporal", "plena", "ra\u00edz", "temporal", "restringido", "forma", "temporal", "ligado", "ra\u00edz", "temporal", "combinaci\u00f3n", "nominal", "clase", "pronombr", "personal", "demostrativo", "ra\u00edz", "demostrativa", "forma", "demostrativa", "derivado", "nominal", "ra\u00edz", "formaci\u00f3n", "derivado", "nominal", "verbal", "ambiguo", "xviiiaymara", "compendio"], ["sufijo", "verbal", "afectar", "a", "morfolog\u00eda", "nominal", "alternador", "tem\u00e1tico", "verbal", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "verbo", "e", "\u00f1a", "tema", "nominal", "\u00f1a", "complemento", "cero", "\u00f1a", "marcador", "obligaci\u00f3n", "\u00f1a", "taki", "subordinador", "prop\u00f3sito", "ta", "resultante", "wi", "sufijo", "verbal", "relacionado", "morfolog\u00eda", "nominal"], ["sufijo", "nominal", "cuadro", "sufijo", "nominal", "aymara", "limitado", "sufijo", "nominal", "clase", "i", "sa", "katar", "wjo", "jito", "xa", "xa", "personal", "posesivo", "personal", "\u00f1a", "posesivo", "personal", "sufijo", "localizador", "sufijo", "nominal", "clase", "ii", "\u00edndicexix", "sufijo", "complemento", "relacional", "ru", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "ta", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "taki", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "na", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "sufijo", "clase", "ii", "kama", "jamar", "nominal", "humano", "nominal", "complemento", "cero", "nominal", "clase", "iii", "ko", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "ptar", "morfofon\u00e9mico"], ["formaci\u00f3n", "nominal", "complejo", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n"], ["sugerencia", "investigaci\u00f3n", "posterior", "nota", "ap\u00e9ndizar", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "sufijo", "norninal", "cap\u00edtulo", "ix", "formaci\u00f3n", "tema"], ["introducci\u00f3n"], ["nominalizaci\u00f3n"], ["verbalizaci\u00f3n", "a", "verbo", "completo", "a", "verbo", "defectivo"], ["tematizaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "v", "n", "n", "v", "v", "n", "v", "n", "v", "n", "v", "n", "v", "n", "n", "v", "n", "v", "cambio", "tem\u00e1tico", "o", "cuadro", "sufijo", "formar", "tema", "nota", "xxaymara", "compendio", "cap\u00edtulo", "x", "sufijo", "independiente"], ["definici\u00f3n", "y", "patr\u00f3n", "ocurrencia"], ["descripci\u00f3n", "sufijo", "independiente", "pini", "enf\u00e1tico", "ki", "limitativo", "agregador", "cap\u00edtulo", "xi", "sufijo", "oracional"], ["introducci\u00f3n"], ["descripci\u00f3n", "sufijo", "individual", "xa", "atenuador", "marcador", "t\u00f3pico", "afirmativo", "wa", "afirmativo", "absoluto", "preguntar", "informaci\u00f3n", "interrogativo", "negativo", "interrogativo", "negativo", "sti", "seguidor", "tema", "cortes\u00eda", "vocativo", "atenuador", "catalogador", "cha", "interrogativo", "alternativo", "pi", "exclamatorio", "exclamatorio", "chi", "y", "m", "suposicional"], ["combinaci\u00f3n", "sufijo", "y", "xa", "combinaci\u00f3n", "cuadro", "sufijo", "oracional", "nota", "\u00edndicexxi", "cap\u00edtulo", "xii", "sintaxis"], ["introducci\u00f3n"], ["estructura", "b\u00e1sico", "oraci\u00f3n", "declaraci\u00f3n", "y", "cuadro", "pregunta", "y", "respuesta", "b\u00e1sico", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico"], ["estructura", "marcabl", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "palabra", "frase", "verbal", "frase", "nominal", "modificador", "n\u00facleo", "n", "uka", "casa", "frase", "posesivo", "frase", "frase", "reduplicaci\u00f3n"], ["permutaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "obligatorio", "interrogativa", "opcional"], ["estructura", "contexto", "y", "p\u00e1rrafo", "yuxtaposici\u00f3n", "cha", "uka", "sa\u00f1a", "reducci\u00f3n", "verbal", "subordinaci\u00f3n", "regular", "subordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "subordinaci\u00f3n", "xa", "subordinaci\u00f3n", "uka", "nota", "xxii", "aymar", "compendio", "cuadro", "cuadro", "persona", "gramatical", "cuadro", "fon\u00e9tico", "contoid", "aymara", "cuadro", "fon\u00e9tico", "vocoid", "aymara", "cuadro", "fon\u00e9mico", "aymara", "cuadro", "consonantal", "radical", "aymar", "cuadro", "consonantal", "morfofon\u00e9mico", "aymara", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonant", "y", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "consonante", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonante", "y", "vocal", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonante", "y", "permitir", "consonante", "o", "vocal", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "permitir", "vocal", "o", "consonante", "cuadro", "sufijo", "status", "complejo", "cuadro", "diferenciaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "hom\u00f3nimo", "cuadro", "clase", "ordenaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "cuadro", "compuesto", "cuadro", "verbal", "matriz", "y", "fuente", "dato", "cuadro", "forma", "sufijo", "flexional", "verbal", "cuadro", "sufijo", "nominal", "aymara", "cuadro", "sufijo", "formar", "tema", "cuadro", "sufijo", "oracional", "cuadro", "pregunta", "y", "respuesta", "b\u00e1sico", "pr\u00f3logoi", "pr\u00f3logo", "aymar", "arx", "janir", "ispa\u00f1ulanak", "purinkatayn", "uka", "pachanakax", "mayj", "parlapxir\u00eftapa", "achachilanakasar", "achachilanakapar", "achachilanakapax", "aymar", "arun", "taqi", "kuns", "kuna", "yapucha\u00f1xatsa", "uywa", "uywa\u00f1xatsa", "markanak", "irpta\u00f1atakisa", "jaqis", "jaqirjam", "u\u00f1jat\u00e4\u00f1patakisa", "qalat", "markanak", "aymarat", "amuyirinakasa", "yatirinakas", "aymaratkamak", "aymarat", "aruskipasipxir\u00eftapa", "nayrapachanakax", "uraqisar", "mayj", "yaqha", "arunakax", "aymar", "arunx", "utjapiniritaynawa", "ispa\u00f1ulanak", "purinkatayn", "ukjat", "aksaruw", "yaqha", "arunakax", "aymaranx", "utjxatayna", "ukhamarak", "aymar", "arunakas", "kastillanunx", "utjxatayna", "tatakuranakax", "lat\u00edn", "arut", "yusapir", "arunakapx", "aymaranakarux", "yatichapxir\u00eftayna", "ukhamarus", "chuymar", "awkinakarus", "taykanakarusa", "chachak", "chacharus", "warmik", "warmirusa", "ukhamarak", "wawanakarus", "yusapxat", "yatichapxir\u00eftayna", "qhiparux", "tatakuranakax", "jan", "kuns", "yatiqayxasaxa", "kastillan", "arut", "yatichapxir\u00eftayna", "ukampits", "ukhamx", "inakiw", "yanapxatayna ", "ukat", "maranx", "tatakuranakax", "japunakam", "aymar", "arut", "yusapxat", "yaticha\u00f1x", "juchikis", "juchikis", "amtawayapxatayna", "ukatx", "tatar", "lvdovico", "bertoniow", "qalltawayatay", "aymar", "ar", "yatiqa\u00f1xat", "liwrunak", "liwrunak", "m\u00e4", "pusits", "jilawa", "nayrir", "liwrux", "arte", "lengva", "aymar", "satawa", "ukax", "marar", "u\u00f1stayatayna", "uka", "liwrux", "arte", "y", "grammatica", "copi\u00f3s", "lengua", "aymar", "sat", "liwr", "sum", "qallta\u00f1atak", "uka", "liwrunakax", "ukapachanakax", "aymaranakar", "yusapamp", "axaptaya\u00f1atakitaynawa", "jichhax", "uka", "aymar", "arxat", "liwrunakax", "walpach", "ask\u00efxiw", "aka", "pachanxo", "jichhax", "uka", "liwrunakax", "jiwasxat", "jiwaspach", "yatxatasi\u00f1asatakix", "m\u00e4", "walkir", "y\u00e4nakaxiwa", "iiaymar", "compendio", "markaspachpan", "aymar", "arusamp", "jikjasipk\u00e4n", "ukapachanakaxa", "alemania", "markankirinakax", "bertonion", "aymar", "liwrunakap", "u\u00f1xata", "musparasaxa", "ukats", "wali", "wakiskir\u00efpanxa", "wastat", "puwlikapxatayna", "ukatx", "ernst", "middendorf", "alemaniankiriw", "aymar", "ar", "yatiqa\u00f1xat", "ukat", "qhipatak", "markasanx", "liyi\u00f1", "qillqa\u00f1", "yatirinakax", "aymarxat", "qillqa\u00f1x", "amuyasipxarakitayna", "uka", "maranakax", "janiw", "jiwasatakix", "iskuylax", "utjirikataynati", "ukat", "qhipatx", "waljaniw", "aymar", "gramaticxat", "kunjs", "qillqarapxarakitayna", "yama", "yaqhipax", "kastillanjama", "kastillan", "ar", "tuqita", "kastillan", "alphawitumpiw", "aymar", "arx", "qillqapxatayna", "ukhamatwa", "aymar", "arux", "kastillan", "arur", "u\u00f1tayat\u00e4xatayna", "aymaranakatak", "iskuylutjxi", "ukhat", "aksarux", "pachp", "aymaranakaw", "aymar", "ar", "wal", "yatxatasax", "ukhamarakiw", "yaqhipax", "aymar\u00e4kaspachaw", "aymar", "ar", "kastillanjam", "parlxapxaraki", "ukhamarak", "kastillanjam", "qillqxapxaraki", "yaqhip", "aymaranakax", "aymar", "arsu\u00f1s", "qillqa\u00f1s", "liyi\u00f1s", "janirakiw", "munxapxiti", "ukats", "kastillans", "janirakiw", "wals", "parlapkarakiti", "m\u00e4", "tuqinsti", "yaqhip", "yaqha", "jaya", "markankirinakax", "wal", "aymar", "ar", "yatiqa\u00f1x", "munapxaraki", "aymar", "markar", "munasipkaraki", "jiwas", "pachpat", "m\u00e4", "qawqhanix", "aymar", "markan", "aymar", "arun", "awqap\u00e4tna", "ukats", "yaqhip", "yaq", "markankirinakax", "aymar", "ar", "sartaya\u00f1", "munirinakas", "utjarakiwar", "jichhax", "pachp", "aymaranakampi", "aymar", "arur", "munirinakampiw", "m\u00e4", "liwr", "aka", "liwrux", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gico", "y", "gramatical", "idioma", "aymara", "satawa", "aka", "liwr", "mama", "martho", "hardman", "mama", "ju\u00e1n", "vasquez", "tatar", "juan", "dios", "yapitampiw", "ukhamarak", "mama", "laura", "martin", "mama", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "mama", "nora", "clearman", "englandampiw", "qillqa\u00f1x", "ukats", "niya", "p\u00e4", "tunkaniw", "aymaranakax", "aka", "liwr", "qillqa\u00f1x", "ukhamarak", "tatar", "edgar", "ch\u00e1vez", "contar", "saw", "inklis", "arut", "kastillanur", "aka", "liwr", "ukhaxa", "tatar", "william", "carteraw", "centro", "estudio", "latino", "americano", "ukanx", "directoratayna", "aka", "compendio", "sat", "sutin", "liwruxa", "kunjamas", "aymar", "aruxa", "kunjamas", "aymaranakax", "arupx", "arsupxi", "kunjams", "aymaranakax", "kunanakarusa", "uywanakarusa", "jaqirus", "sapxi", "kunja", "aymaranakan", "sart\u00e4wipax", "uksa", "tuqit", "wali", "ukampits", "m\u00e4", "aymar", "alphawit", "janiw", "akham", "wali", "chiqpach", "aymar", "ar", "sarapar", "liwrux", "jichhakamax", "utjk\u00e4nti"], ["pr\u00f3logo", "iii", "jichhax", "ina", "nayax", "jan", "phuqhat", "aka", "liwrutx", "arsuwaykstti", "ukat", "sarakiristwa", "sapa", "munat", "taqi", "chuym", "aka", "liwr", "ukjaw", "jumax", "aka", "liwrutx", "nayats", "wal", "kunanakati", "ask\u00efki", "kunanakampich", "jan", "ukax", "kawkhach", "ukanakxats", "ukxarux", "sarakiristwa", "walikpun", "aka", "liwr", "aymar", "ar", "thakhiparjam", "sartaya\u00f1atak", "aka", "liwrux", "aymar", "mark", "irpta\u00f1atakix", "wali", "askiwar"], ["chukiyawu", "marka"], ["f\u00e9lix", "layme", "payrumani", "prof", "aymar", "ucb", "iv", "aymar", "compendioprefacio", "v", "prefacio", "a", "edici\u00f3n", "castellano", "jesuita", "ludovico", "bertonio", "publicar", "roma", "obra", "lengua", "aymar", "publicar", "diverso", "gram\u00e1tica", "acerca", "lengua", "mayor\u00eda", "gram\u00e1tica", "corte", "tradicional", "ropaje", "aymar", "a", "categor\u00eda", "y", "estructura", "tomado", "lengua", "cl\u00e1sico", "a", "rudimento", "gram\u00e1tica", "aymar", "ellen", "ross", "incursi\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "moderno", "descripci\u00f3n", "lengua", "aymar", "ross", "cient\u00edficamente", "orientado", "evitar", "limitaci\u00f3n", "inherente", "a", "objetivo", "fundamental", "proveer", "material", "misionero", "contexto", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gico", "y", "gramatical", "idioma", "aymar", "resaltar", "n\u00edtidamente", "base", "cient\u00edfico", "y", "importante", "estudio", "independientemente", "motivado", "estructura", "lengua", "aymar", "animar", "prop\u00f3sito", "aplicar", "sistem\u00e1ticamente", "concepto", "y", "t\u00e9cnico", "an\u00e1lisis", "distribucional", "objeto", "obtener", "\u00f3ptimo", "descripci\u00f3n", "estructura", "aymara", "raz\u00f3n", "compendio", "representar", "obra", "\u00fatil", "llenar", "vac\u00edo", "importante", "escasez", "cient\u00edficamente", "orientado", "estructura", "ling\u00fc\u00edstico", "aymara", "realidad", "tratar", "estudio", "integralmente", "motivado", "realidad", "ling\u00fc\u00edstico", "lengua", "aymar", "prescindencia", "lengua", "castellano", "lengua", "dominante", "contexto", "lengua", "interact\u00faan", "compendio", "preocupar", "corregir", "deficiencia", "y", "superar", "limitaci\u00f3n", "estudio", "preocupaci\u00f3n", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "propuesto", "hardman", "postulado", "naturaleza", "sem\u00e1ntico", "y", "encajar", "f\u00e1cilmente", "caracterizaci\u00f3n", "estructura", "sem\u00e1ntico", "viaymar", "compendio", "aymara", "quitar", "m\u00e9rito", "descubrimiento", "postulado", "a", "influencia", "distinguir", "lengua", "aymar", "coexistir", "magnitud", "corpus", "ling\u00fc\u00edstico", "analizado", "y", "empleado", "proyecto", "material", "aymara", "permitir", "entender", "implicaci\u00f3n", "autor", "obra", "v\u00e1lido", "lengua", "aymar", "estudio", "evidentemente", "abarcar", "estructura", "aymar", "limitaci\u00f3n", "te\u00f3rico", "\u00e9poca", "llegar", "a", "profundizar", "an\u00e1lisis", "estructura", "sem\u00e1ntico", "obstante", "restricci\u00f3n", "comprobar", "vislumbrar", "hallazgo", "naturaleza", "sem\u00e1ntico", "prueba", "postulado", "a", "referencia", "l\u00ednea", "d\u00e9cada", "haber \u00e9l", "publicar", "versi\u00f3n", "ingl\u00e9s", "pensar", "objetivo", "inicial", "autor", "cumplir", "ampliamente", "difusi\u00f3n", "conocimiento", "relativo", "a", "lengua", "aymar", "y", "entrenamiento", "ling\u00fcista", "aymara", "constituir", "significativo", "contribuci\u00f3n", "proyecto", "material", "aymara", "compendio", "proyecto", "representar", "destacado", "contribuci\u00f3n", "pese", "transcurrido", "publicaci\u00f3n", "original", "componer", "compendio", "perder", "vigencia", "puesto", "aporte", "actualidad", "deber", "seguir", "considerar", "consulta", "sinir", "qua", "non", "estudio", "o", "investigaci\u00f3n", "serio", "ling\u00fc\u00edstica", "aymar", "a", "constituir", "equipo", "heterog\u00e9neo", "compendio", "resultar", "coherente", "principio", "an\u00e1lisis", "distribucional", "aplicar", "sistem\u00e1ticamente", "rigor", "necesario", "\u00e1nimo", "restar", "m\u00e9rito", "a", "creer", "deber", "reconocer", "omnipotencia", "subyacente", "ling\u00fc\u00edsta", "hardmar", "cap\u00edtulo", "directo", "responsabilidad", "asimismo", "necesario", "destacar", "importante", "labor", "profesor", "yapita", "y", "v\u00e1squez", "limitar", "a", "simple", "informant", "realmente", "contribuir", "a", "estudio", "alcanzar", "magnitud", "asimismo", "caber", "se\u00f1alar", "contribuci\u00f3n", "martin", "briggs", "y", "england", "fundamental", "a", "obra", "solidez", "requerido", "infatigable", "inter\u00e9s", "ling\u00fcista", "briggs", "fallecido", "lengua", "aymar", "y", "indeclinable", "compromiso", "prof", "yapita", "difundir", "estudio", "acerca", "lengua", "presente", "traducci\u00f3n"], ["prefaciovii", "finalmente", "compendio", "seguir", "a\u00f1o", "obra", "fundamental", "lengua", "aymar", "hito", "hist\u00f3rico", "ling\u00fc\u00edstica", "aymar", "versi\u00f3n", "castellano", "permitir", "difusi\u00f3n", "beneficio", "estudioso", "lengua", "y", "importante", "constituir", "instrumento", "b\u00e1sico", "futuro", "entrenamiento", "aymara", "rudimento", "gram\u00e1tica", "seguro", "publicaci\u00f3n", "generar", "estudio", "complementario", "y", "discordante", "a\u00f1o", "duda", "real", "medida", "evaluadoro", "obra", "envergadura"], ["dr", "jos\u00e9", "mendozar", "director", "carrera", "ling\u00fc\u00edstico", "e", "idiomas", "universidad", "san", "andr\u00e9s", "paz", "bolivia", "viii", "aymar", "compendiocap\u00edtulo", "i", "cap\u00edtulo", "i", "introducci\u00f3n"], ["introducci\u00f3n", "demograf\u00edar", "aymara", "idioma", "altiplano", "extender", "cumbre", "alta", "cordillera", "and", "orilla", "lago", "navegable", "alto", "mundo", "c\u00e1lculo", "n\u00famero", "hablant", "varir", "afirmar", "existir", "mill\u00f3n", "\u00edmpetu", "original", "proyecto", "resultar", "compendio", "deseo", "hablant", "aymara", "boliviano", "aplicar", "ciencia", "ling\u00fc\u00edstico", "ayudar", "a", "superar", "barrera", "ling\u00fc\u00edstico", "y", "amenguar", "prejuicio", "social", "justificar", "o", "racionalizar", "a", "base", "barrera", "y", "ayudar", "a", "aymar", "hablant", "a", "apreciar", "riqueza", "lengua", "y", "contrarrestar", "consecuencia", "prejuicio", "social", "a", "esfuerzo", "revoluci\u00f3n", "facilitar", "amplio", "lengua", "nativo", "ministerio", "gobierno", "obstante", "movimiento", "iniciado", "guerra", "chaco", "paraguay", "aymara", "idioma", "nacional", "boliviano", "guaran\u00ed", "paraguayo", "y", "pese", "a", "declaraci\u00f3n", "afirmar", "bolivia", "pa\u00eds", "triling\u00fce", "boliviano", "hablar", "aymar", "exclu\u00eddo", "participaci\u00f3n", "directo", "vida", "pol\u00edtico", "aymara", "hablar", "castellano", "dominar \u00e9l", "encontrar", "barrera", "situaci\u00f3n", "social", "aymara", "hablant", "per\u00fa", "similar", "per\u00fa", "declarar", "aymara", "quechua", "y", "idioma", "nativo", "lenguo", "compendio", "oficial", "naci\u00f3n", "conceder", "quechua", "importancia", "castellano", "pa\u00eds", "proponer", "conocimiento", "lengua", "nativo", "requisito", "obligatorio", "estudiante", "escuela", "normal", "programa", "desarrollo", "comunal", "\u00e1rea", "rural", "oportunidad", "educaci\u00f3n", "biling\u00fce", "declarar", "pol\u00edtica", "oficial", "a", "fines", "d\u00e9cada", "y", "principio", "existir", "experimento", "educaci\u00f3n", "biling\u00fce", "aymara", "quechua", "y", "castellano", "pa\u00eds", "alcance", "limitado", "comunidad", "aymar", "pol\u00edticamente", "dividido", "frontera", "per\u00fa", "y", "bolivia", "hablar", "chile", "y", "argentina", "comunidad", "\u00fanico", "lengua", "cultura", "diferencia", "dialectal", "m\u00ednimo", "diferencia", "aymara", "mantener", "esencia", "y", "identidad", "cultura", "a", "conquista", "humillaci\u00f3n", "servidumbre", "y", "pueblo", "querer", "imponerl", "mujer", "aymar", "fuerte", "inteligente", "y", "talento", "inca", "venir", "y", "conquistar", "espa\u00f1ol", "venir", "y", "conquistar", "conquistar", "estrategia", "permitir", "a", "aymara", "mantener", "cultura", "consistir", "presentar", "mundo", "m\u00e1scara", "inhibir", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfico", "social", "tomar", "m\u00e1scara", "cultura", "divertir", "a", "aymara", "saber \u00e9l", "descrito", "faceta", "cultura", "aymar", "funcionar", "excluir", "a", "afuero", "bendecir", "o", "maldecido", "punto", "vista", "idioma", "extremadamente", "complejo", "punto", "vista", "indoeuropeo", "aymara", "otorgar", "alto", "correcto", "idioma", "estimar", "manejo", "creativo", "inteligente", "y", "elegante", "y", "sancionar", "severamente", "inapropiado", "y", "descuidado", "sanci\u00f3n", "aplicar \u00e9l", "r\u00e1pidamente", "forastero", "venir", "arrogancia", "y", "forma", "descort\u00e9s", "tratar", "hablar", "aymar", "categor\u00eda", "indoeuropea", "mostrar", "merecer", "trato", "reservar", "humano", "jaqi", "actualidad", "aymara", "mayormente", "campesino", "vivir", "dedicado", "a", "agricultura", "subsistencia", "y", "vender", "producto", "\u00e1rea", "urbano", "per\u00fa", "vivir", "pastor", "alpaca", "u", "oveja", "n\u00famero", "creciente", "volver", "urbano", "aymara", "apreciar", "enormemente", "educaci\u00f3n", "padre", "sacrificio", "extremo", "proveer", "educaci\u00f3n", "a", "hijo", "lograr \u00e9l", "necesario", "caso", "migraci\u00f3n", "comunidad", "construir", "escuela", "y", "pedir", "profesor", "gobierno", "o", "comunidad", "provee", "profesor", "a", "escuela", "a", "esfuerzo", "ni\u00f1o", "aymara", "rural", "lograr", "terminar", "estudio", "raz\u00f3n", "econ\u00f3mica", "falta", "metodolog\u00eda", "ense\u00f1anza", "adecuado", "a", "necesidad"], ["cap\u00edtulo", "lograr", "completar", "estudio", "avanzado", "llegar", "a", "profesor", "profesional", "aymara", "\u00e1rea", "rural", "rompar", "contacto", "comunidad", "llamar", "atenci\u00f3n", "proporci\u00f3n", "alto", "grupo", "urbano", "cualquiera", "pueblo", "act\u00faar", "transplantado", "original", "y", "capitales", "gestionar", "pol\u00edticamente", "beneficio", "comunidad", "servicio", "urbano", "markamasi", "quedar", "campo", "a", "proveer", "a", "markamasi", "arbano", "queso", "y", "producto", "rural", "aymara", "sedentario", "a", "cultura", "rural", "a", "esclavitud", "imponer", "limitaci\u00f3n", "viaje", "top\u00f3nimo", "encontrar", "camino", "a", "and", "atestiguan", "movilidad", "intenso", "terreno", "dif\u00edcil", "mujer", "actividad", "mercadeo", "nacional", "internacional", "menor", "sorprender", "encontrar", "mujer", "pr\u00e1cticamente", "monoling\u00fc", "aymar", "viajar", "especialmente", "pertenecer", "a", "comunidad", "libre", "haciendas", "movimiento", "migratorio", "paz", "limo", "arequipar", "y", "centro", "urbano", "concentraci\u00f3n", "aymara", "arica", "chile", "\u00e1rea", "colonizaci\u00f3n", "per\u00fa", "monta\u00f1a", "y", "bolivia", "yunga", "y", "sierra", "y", "colonia", "considerable", "aires", "catolicismo", "a\u00f1o", "religi\u00f3n", "oficial", "aymara", "necesario", "funcionamiento", "interno", "comunidad", "sistema", "compadrazgo", "y", "sistema", "fiesta", "requerir", "sanci\u00f3n", "clerical", "iglesia", "instituci\u00f3n", "y", "cura", "clase", "religi\u00f3n", "precolomb\u00edn", "y", "pr\u00e1ctica", "asociado", "medicina", "ritual", "y", "adivinaci\u00f3n", "persistir", "asimismo", "a\u00f1o", "mitad", "presente", "siglo", "protestantismo", "impacto", "comunidad", "aymar", "aparentemente", "informe", "aymara", "sentir", "atra\u00eddo", "misionero", "evang\u00e9lico", "establecer", "escuela", "y", "\u00e9tica", "predicar", "evangelista", "cristiano", "fundamentalista", "ajustar", "aymara", "cultura", "material", "gente", "determinado", "exigencia", "sobrevivir", "a", "altura", "promedio", "metro", "nivel", "mar", "altura", "altiplano", "papa", "cultivar", "and", "y", "tub\u00e9rculo", "constituir", "alimento", "principal", "pr\u00e1ctica", "agr\u00edcola", "diferir", "vecino", "diferencia", "pr\u00e1ctica", "tenencia", "tierra", "carter", "vestido", "mujer", "b\u00e1sicamente", "adaptaci\u00f3n", "vestido", "provincianos", "espa\u00f1ol", "siglo", "xvii", "herramienta", "\u00e1rea", "andino"], ["compendio", "generalmente", "lazo", "familiar", "mantener", "grupo", "parentesco", "reconocido", "grado", "sistema", "parentesco", "extiendar", "a", "parentesco", "espiritual", "ficticio", "sistema", "compadrazgo", "collins", "existir", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtico", "nivel", "grupo", "tipo", "fraternal", "organizado", "fiesta", "y", "evento", "organizaci\u00f3n", "comunidad", "cuidar", "tierra", "comunal", "canal", "riego", "y", "mantenimiento", "p\u00fablico", "carretera", "iglesia", "escuela", "detalle", "organizaci\u00f3n", "varir", "comunidad", "a", "comunidad", "reflejar", "sistema", "sociedad", "totalidad", "estudio", "reciente", "comunidad", "aymar", "boliviano", "carter", "y", "mamani", "familia", "ling\u00fc\u00edstico", "aymara", "miembro", "familia", "ling\u00fc\u00edstico", "jaqi", "incluir", "a", "idioma", "conocido", "y", "existente", "presente", "jaqaru", "y", "kawki", "hablado", "provincia", "yauyos", "departamento", "lima", "per\u00fa", "jaqaru", "y", "kawki", "hablar", "\u00e1rea", "encontrar", "a", "km", "sur", "lima", "existir", "habitante", "jaqaru", "y", "comunidad", "seguir", "hablar", "quedar", "hablant", "kawki", "anciano", "a\u00f1o", "siglo", "idioma", "jaqi", "distribuci\u00f3n", "amplio", "incluir", "cantar", "norte", "lima", "pueblo", "valle", "yauyo", "y", "provincia", "huarochir\u00ed", "evidencia", "arqueol\u00f3gico", "y", "ling\u00fc\u00edstico", "se\u00f1alar", "distribuci\u00f3n", "idioma", "jaqi", "prehist\u00f3rico", "aparentemente", "\u00e9poca", "distribu\u00eddo", "a", "per\u00fa", "cajamarca", "parecer", "aymara", "empujar", "sur", "\u00e9poca", "comparativamente", "reciente", "separaci\u00f3n", "ocurrir", "horizonte", "huari", "lengua", "quechua", "y", "familia", "jaqi", "constituir", "familia", "ling\u00fc\u00edstico", "distinto", "vea \u00e9l", "hardman", "familia", "ling\u00fc\u00edstico", "contacto", "cultural", "a\u00f1o", "y", "probablemente", "aparentemente", "hablant", "alternar", "dominio", "sociocultural", "duda", "idioma", "quechua", "y", "jaqi", "influer", "mutuamente", "pr\u00e9stamo", "numeroso", "direcci\u00f3n", "y", "\u00e9poca", "e", "existir", "convergencia", "sistema", "fonol\u00f3gico", "y", "gramatical", "miembro", "familia", "contacto", "\u00edntimo", "convergencia", "fonol\u00f3gico", "evidente", "\u00e1rea", "aspiraci\u00f3n", "y", "gram\u00e1tica", "aparente", "sufijo", "oracional", "requerir", "aymara", "pasar", "quechua", "opcional", "influencia", "similar", "observar \u00e9l", "castellano", "and", "nops", "y", "sips ", "ps", "jugar", "papel", "sufijo"], ["cap\u00edtulo", "investigaci\u00f3n", "actualidad", "protojaqi", "cuyo", "resultado", "comparar \u00e9l", "a", "dato", "luz", "adicional", "a", "pregunta", "fuente", "dato", "dato", "usado", "an\u00e1lisis", "gram\u00e1tica", "recolectar", "diez", "a\u00f1o", "hardman", "y", "aumentado", "dato", "reunido", "v\u00e1squez", "yapita", "y", "persona", "asociado", "proyecto", "grabaci\u00f3n", "aymara", "puno", "per\u00fa", "comparaci\u00f3n", "material", "basar", "mayormente", "aymara", "hablado", "regi\u00f3n", "departamento", "paz", "bolivia", "persona", "contribuir", "dato", "incluir", "a", "departamento", "lista", "exhaustivo", "contribuir", "informal", "nombre", "comunidad", "escrito", "aparecer", "mapa", "y", "escritura", "fon\u00e9mico", "cap\u00edtulo", "iii"], ["nombrecomunidad", "pedro", "cop\u00e1n", "yapita", "compi", "qumpi", "mart\u00edn", "laurallamacachi", "llamakachi", "elena", "pawcara", "llamacachi", "gervasio", "moya", "llamacachi", "agust\u00edn", "chana", "llamacachi", "n\u00e9lido", "ya\u00f1ez", "aguilar", "coripata", "quripata", "gregorio", "machacacutusuma", "kutusuma", "ju\u00e1n", "mamanisorata", "surata", "eulogio", "cachicatari", "taraco", "taraqu", "luis", "valencia", "laja", "laja", "fermina", "moya", "yapitatauca", "tawqa", "basilia", "cop\u00e1n", "yapita", "compi", "rosendo", "chambila", "paz", "antonio", "yapitacalamaya", "qalamaya", "per\u00fa", "comunidad", "indicado", "departamento", "puno", "nombrecomunidad", "carmelo", "cahuaya", "p\u00e9rez", "yunguyo", "micaela", "cruz", "asqui", "chucuito", "chukuytu", "santiago", "quispe", "choquehuancapuno", "aymar", "compendio", "autora", "cap\u00edtulo", "iii", "vi", "y", "viii", "acreditar", "a", "fuente", "dato", "respectivo", "introducci\u00f3n", "a", "cap\u00edtulo", "profundo", "agradecimiento", "a", "ayudar", "esperar", "beneficioso", "comunidad", "aymar"], ["antecedente", "estudio", "estudio", "previo", "gram\u00e1tico", "escrito", "aymara", "misionero", "jesuita", "ludovico", "bertonio", "publicar", "roma", "libro", "arte", "y", "grammatica", "copi\u00f3s", "lengua", "aymar", "y", "arte", "lengua", "aymar", "introducci\u00f3n", "arte", "grande", "lengua", "gram\u00e1tica", "jesuita", "diego", "torres", "rubio", "arte", "lengua", "aymar", "publicado", "gram\u00e1tica", "escrito", "mayormente", "copiada", "o", "copiada", "bertonio", "y", "o", "torres", "rubio", "y", "compartir", "defecto", "inherente", "a", "gram\u00e1tica", "lengua", "basado", "modelo", "indoeuropeo", "carecer", "metodolog\u00eda", "adecuado", "campo", "suficiente", "gram\u00e1tica", "considerar \u00e9l", "perteneciente", "a", "clase", "superior", "a", "dem\u00e1", "ebbing", "gram\u00e1tico", "y", "diccionario", "aymar", "editorial", "don", "bosco", "paz", "sufrir", "defecto", "soler", "resultar", "considerar", "aymara", "forma", "derivado", "lat\u00edn", "autor", "fijar", "aymara", "hablado", "y", "bertonio", "a", "p\u00e1rrafo", "explicar", "elemento", "excepcional", "secci\u00f3n", "explicar", "regla", "gram\u00e1tica", "utilizar", "concepto", "forma", "y", "t\u00e9cnico", "ling\u00fc\u00edstica", "moderno", "ellen", "ross", "rudimento", "gram\u00e1tica", "aymar", "misi\u00f3n", "bautista", "canadiense", "paz", "objetivo", "facilitar", "a", "misionero", "bautista", "aprendizaje", "aymara", "error", "gram\u00e1tico", "reflejar", "elemento", "aymara", "evang\u00e9lico", "distinto", "aymar", "monoling\u00fce", "rural", "basado", "ross", "mejora", "visi\u00f3n", "dedicado", "quechua", "joaqu\u00edn", "herrero", "daniel", "cotari", "y", "jaime", "mej\u00eda", "lecci\u00f3n", "aymara", "edici\u00f3n", "instituto", "idioma", "padre", "maryknoll", "y", "cuerpo", "paz", "unidos", "comisionar", "gram\u00e1tica", "aymar", "editado", "wexler", "voluntario", "servicio", "destinado", "a", "bolivia", "precisamente", "instructor", "cap\u00edtulo", "i", "voluntario", "antrop\u00f3logo", "william", "carter", "gram\u00e1tica", "ross", "y", "deficiencia", "desgraciadamente", "empe\u00f1o", "entidad", "auspiciadoro", "completar", "r\u00e1pidamente", "impedir", "estudio", "adecuado", "asimismo", "investigador", "campo", "pensar", "mes", "suficiente", "aymara", "publicar", "error", "contener", "aymara", "llamado", "patr\u00f3n", "vea \u00e9l", "notar", "pretendar", "material", "libre", "error", "completo", "a", "autor", "nativo", "hablant", "aymara", "y", "facilidad", "equivocar \u00e9l", "aymar", "autor", "aymara", "vigilar", "m\u00e1ximo", "publicar", "aymar", "falso", "futuro", "edici\u00f3n", "esperar\u00edar", "corregir", "cualquiera", "error", "escapar", "y", "incluir", "omitir", "estudio", "estudio", "previo", "personal", "proyecto", "proyecto", "material", "lengua", "aymar", "universidad", "florida", "empezar", "oficialmente", "septiembre", "fecha", "autor", "principal", "experiencia", "y", "preparaci\u00f3n", "considerable", "preparaci\u00f3n", "proyecto", "comenzar", "propiamente", "hardmar", "estudiante", "graduado", "empezar", "estudio", "jaqaru", "lengua", "hab\u00edia", "describir", "y", "\u00e9poca", "estudio", "posterior", "revelar", "parentesco", "aymara", "conocimiento", "estructura", "jaqaru", "y", "lengua", "pariente", "kawki", "proporcionar", "percepci\u00f3n", "importante", "estructura", "aymara", "y", "acelerar", "descubrimiento", "categor\u00eda", "b\u00e1sico", "hardman", "empezar", "estudio", "aymara", "viaje", "a", "bolivia", "prop\u00f3sito", "aymara", "emparentar", "jaqaru", "imposible", "determinar", "visita", "personal", "a", "falta", "material", "referente", "aymar", "unidos", "resultado", "positivo", "lengua", "pariente", "fecha", "empezar", "versi\u00f3n", "original", "ingl\u00e9s", "compendio", "hardman", "viaje", "adicional", "a", "bolivia", "y", "\u00e1rea", "aymar", "per\u00fa", "aproximado", "a\u00f1o", "tarea", "obligar", "a", "dedicar", "a", "actividad", "ajeno", "a", "investigaci\u00f3n", "aymara", "a\u00f1o", "hardman", "vivir", "bolivia", "catedr\u00e1tico", "universitario", "auspiciado", "programa", "gobierno", "estadounidense", "abarcar", "fundaci\u00f3n", "juntamente", "estudi\u00f3s", "boliviana", "julio", "elena", "fort\u00fan", "instituto", "nacional", "estudio", "ling\u00fc\u00edstico", "inel", "dependencia", "ministerio", "educaci\u00f3n", "y", "cultura", "bolivia", "paz"], ["compendio", "juan", "dios", "yapita", "estudiante", "inel", "y", "egresar", "promoci\u00f3n", "concepci\u00f3n", "proyecto", "aymar", "desarrollado", "university", "of", "florida", "deber", "a", "yapitar", "concebir", "valioso", "ling\u00fc\u00edstico", "comunidad", "aymar", "informe", "curso", "fonolog\u00eda", "inel", "deber", "versar", "an\u00e1lisis", "fon\u00e9mico", "idioma", "nativo", "estudiante", "informe", "yapita", "resultar", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "aymar", "material", "desarrollado", "university", "of", "florido", "alfabeto", "aymar", "elaborado", "aymara", "aymara", "alfabeto", "yapita", "satisfacer", "est\u00e9ticamente", "contrario", "suceder", "alfabeto", "basado", "castellano", "y", "adoptar", "comunidad", "aymar", "historia", "detallado", "alfabeto", "usado", "escribir", "aymara", "a\u00f1o", "colonia", "espa\u00f1ol", "layme", "y", "posteriormente", "yapita", "dictar", "curso", "inel", "fonolog\u00eda", "aymar", "hablant", "nativo", "idioma", "incluir", "concepto", "b\u00e1sico", "deber", "sustentar", "a", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "base", "leer", "y", "escribir", "aymar", "acogida", "entusiasta", "aymara", "hablant", "paz", "mayor\u00eda", "leer", "y", "escribir", "castellano", "abrir", "puerta", "a", "proyecto", "fonolog\u00eda", "yapita", "estudiar", "bolivia", "ling\u00fc\u00edstica", "ling\u00fc\u00edstico", "aplicado", "m\u00e9todo", "campo", "y", "gram\u00e1tico", "transformacional", "becar", "universidad", "san", "marcos", "lima", "per\u00fa", "estudiar", "programa", "modelo", "educaci\u00f3n", "biling\u00fce", "ayacucho", "auspicio", "plan", "fomento", "ling\u00fc\u00edstico", "per\u00fa", "estudiar", "ling\u00fc\u00edstica", "instituto", "ling\u00fc\u00edstico", "linguistic", "society", "of", "americo", "lsa", "unidos", "desempe\u00f1ar", "profesor", "auxiliar", "m\u00e9todo", "campo", "presentar", "ponencia", "reuni\u00f3n", "profesional", "unidos", "francia", "m\u00e9xico", "ecuador", "y", "chile", "bolivia", "y", "per\u00fa", "seguir", "alentar", "desarrollo", "literatura", "aymar", "a", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "ilca", "fundar", "paz", "a", "yapita", "jefe", "divisi\u00f3n", "etnoling\u00fc\u00edstico", "museo", "etnograf\u00eda", "y", "folklore", "paz", "y", "venir", "desempe\u00f1ar", "c\u00e1tedra", "aymar", "universidad", "san", "andr\u00e9s", "paz", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "material", "estudiar", "ling\u00fc\u00edstico", "inel", "percibir", "aplicaci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "valioso", "comunidad", "aymar", "llegar", "a", "contribuir", "proyecto", "aymar", "considerable", "talento", "art\u00edstico", "y", "dram\u00e1tico", "y", "fuerte", "imaginaci\u00f3n", "creativo", "v\u00e1squez", "investigadora", "campo", "proyecto", "socioling\u00fc\u00edstico", "auspiciado", "inel", "sector", "territorio", "nacional", "boliviano", "y", "editar", "publicaci\u00f3n", "yati\u00f1ataki"], ["cap\u00edtulo", "personal", "proyecto", "autor", "principal", "material", "proyecto", "aymar", "beneficiar", "cooperaci\u00f3n", "estudiante", "graduada", "proyecto", "realizaci\u00f3n", "estudio", "avanzado", "contribu\u00eddo", "cap\u00edtulo", "a", "libro", "laura", "martin", "proyecto", "a\u00f1o", "procedente", "cocoa", "beach", "florido", "recibir", "grado", "bachiller", "art", "university", "of", "florido", "y", "ense\u00f1ar", "castellano", "departamento", "lengua", "romanz", "unir \u00e9l", "proyecto", "estudiante", "obtener", "t\u00edtulo", "maestr\u00eda", "programa", "ling\u00fc\u00edstica", "university", "of", "florido", "cap\u00edtulo", "iii", "libro", "fonolog\u00eda", "b\u00e1sicamente", "tesis", "presentar", "satisfacer", "parcialmente", "requisito", "grado", "fecha", "completo", "fonolog\u00eda", "aymar", "university", "of", "florido", "martin", "trasladar", "a", "cleveland", "state", "university", "cleveland", "ohio", "ense\u00f1a", "curso", "castellano", "ling\u00fc\u00edstico", "y", "comunicaci\u00f3n", "recibir", "doctorado", "ling\u00fc\u00edstica", "university", "of", "florida", "tesis", "kanjobal", "idioma", "mayance", "guatemala", "nora", "clearman", "england", "idioma", "aymar", "estudiante", "curso", "m\u00e9todo", "campo", "y", "unir", "proyecto", "a\u00f1o", "oriunda", "new", "york", "venir", "proyecto", "t\u00edtulo", "bachiller", "art", "antropolog\u00eda", "bryn", "mawr", "collegir", "preparaci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstico", "completar", "t\u00edtulo", "maestr\u00eda", "antropolog\u00eda", "especialidad", "ling\u00fc\u00edstica", "cap\u00edtulo", "vi", "obra", "sufijo", "verbal", "derivacional", "b\u00e1sicamente", "tesis", "presentar", "satisfacer", "parcialmente", "requisito", "grado", "posteriormente", "england", "unir", "proyecto", "francisco", "marroqu\u00edn", "guatemala", "auspicio", "cuerpo", "paz", "unidos", "programa", "descripci\u00f3n", "idioma", "mayanz", "y", "ense\u00f1ar", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "hablant", "terminar", "doctorado", "tesis", "lengua", "mayance", "mam", "catedr\u00e1tico", "antropolog\u00eda", "y", "ling\u00fc\u00edstica", "university", "of", "lowa", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "venir", "a", "university", "of", "florido", "matricular \u00e9l", "programa", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "unir \u00e9l", "proyecto", "aymar", "seguir", "carrera", "departamento", "washington", "t\u00edtulo", "maestr\u00eda", "ling\u00fc\u00edstica", "georgetown", "university", "permanecer", "proyecto", "ayudante", "a\u00f1o", "acad\u00e9mico", "cap\u00edtulo", "viii", "libro", "estructura", "sistema", "nominal", "ampliaci\u00f3n", "preparar", "curso", "morfosintaxi", "a\u00f1os", "recibir", "beca", "national", "science", "foundation", "completar", "estudio", "doctoral", "investigaci\u00f3n", "dialectolog\u00eda", "aymar", "per\u00fa", "bolivia", "recibir \u00e9l", "doctora", "ling\u00fc\u00edstica", "asesora", "educaci\u00f3n", "biling\u00fce", "compendio", "proyecto", "educativo", "integrado", "altiplano", "y", "dictar", "clase", "ling\u00fc\u00edstica", "universidad", "san", "andr\u00e9s", "paz", "a", "ense\u00f1o", "castellano", "dartmouth", "college", "y", "consultora", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "educaci\u00f3n", "volver", "a", "ense\u00f1anza", "y", "investigaci\u00f3n", "bolivia", "per\u00fa", "y", "chile", "prop\u00f3sito", "proyecto", "aymar", "expandir", "conocimiento", "referente", "a", "lengua", "y", "preparar", "a", "persona", "contribuir", "a", "prop\u00f3sito", "esfuerzo", "sentir", "afortunado", "oportunidad", "ayudante", "capaz", "confiar", "experiencia", "igualmente", "valioso", "intensamente", "causa", "com\u00fan"], ["organizaci\u00f3n", "gram\u00e1tica", "indicar", "cap\u00edtulo", "iii", "vi", "y", "viii", "escribir", "persona", "proyecto", "ayudante", "graduada", "dem\u00e1", "cap\u00edtulo", "corresponder", "a", "hardman", "directora", "proyecto", "a", "paso", "intervenir", "an\u00e1lisis", "profesor", "yapito", "y", "v\u00e1squez", "verificar", "dato", "secci\u00f3n", "bosquejar", "originalmente", "castellano", "y", "o", "aymar", "yapita", "imposible", "reconocer", "contribuci\u00f3n", "individual", "contribuido", "secci\u00f3n", "libro", "contenido", "cap\u00edtulo", "reflejar", "equipo", "personal", "proyecto", "versi\u00f3n", "castellano", "libro", "fruto", "equipo", "caracterizar", "proyecto", "traducci\u00f3n", "auspiciado", "instituto", "nacional", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "educaci\u00f3n", "per\u00fa", "encargar", "a", "edgard", "ch\u00e1vez", "profesor", "peruano", "ingl\u00e9s", "y", "originario", "puno", "ni\u00f1o", "aprender", "aymar", "traducci\u00f3n", "revisar", "incorporar", "dato", "y", "o", "eliminar", "error", "original", "colaborar", "revisi\u00f3n", "autor", "principal", "revisi\u00f3n", "a", "cargo", "briggs", "y", "yapita", "simbolizaci\u00f3n", "y", "estilo", "a", "excepci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "fonolog\u00eda", "t\u00f3pico", "demandar", "precisi\u00f3n", "fon\u00e9tico", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "desarrollado", "yapita", "di\u00e9resis", "utilizar", "indicar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "prop\u00f3sito", "divisi\u00f3n", "morfol\u00f3gico", "di\u00e9resis", "a", "quedar", "reemplazado", "punto", "s\u00edmbolo", "deber", "leer \u00e9l", "equivalente", "morfema", "barra", "obl\u00edcua", "o", "subrayada", "aparecer", "texto", "palabra", "vocal"], ["sufijo", "mpi", "requerir", "vocal", "precedente"], ["cap\u00edtulo", "i", "morfema", "palabra", "a", "separar", "punto", "ra\u00edz", "verbal", "seguida", "gui\u00f3n", "indicar", "forma", "ligado", "juta", "ra\u00edz", "verbo", "venir", "sufijo", "terminar", "palabra", "aparecer", "precedido", "gui\u00f3n", "sufijo", "wa", "sufijo", "terminar", "palabra", "precedido", "y", "seguido", "gui\u00f3n", "traducci\u00f3n", "glosas", "forma", "aymara", "comillas", "uta", "casa", "sufijo", "nominal", "y", "derivacional", "identificar", "o", "traducci\u00f3n", "mpi", "o", "descripci\u00f3n", "funci\u00f3n", "mpi", "agentivo", "o", "convenci\u00f3n", "seguido", "compendio", "explicar", "cap\u00edtulo", "correspondiente", "a", "autor", "estilo", "esperar", "lector", "aprecie", "descripci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "cap\u00edtulo", "escrito", "martin", "briggs", "y", "england", "extenso", "y", "detallado", "cap\u00edtulo", "escrito", "directora", "proyecto", "esperar", "futuro", "estudioso", "completar", "obra", "detalle", "faltir", "cap\u00edtulo", "ii", "discutir", "brevemente", "estructura", "aymara", "y", "describir", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "lengua", "intersecar", "categor\u00eda", "gramatical", "y", "nivel", "cap\u00edtulo", "iii", "fonolog\u00eda", "laura", "martin", "constituir", "estudio", "inicial", "sistema", "fonol\u00f3gico", "aymara", "describar", "fonema", "conson\u00e1ntico", "y", "voc\u00e1lico", "y", "distribuci\u00f3n", "individual", "grupo", "incluir", "asimismo", "descripci\u00f3n", "parcial", "acento", "cambio", "sonido", "a", "pr\u00e9stamo", "y", "variaci\u00f3n", "dialectal", "cap\u00edtulo", "iv", "morfofon\u00e9mica", "cataloga", "sufijo", "conocido", "lengua", "a", "caracter\u00edstica", "morfofon\u00e9mica", "discutir", "morfofon\u00e9mica", "sint\u00e1cticamente", "determinado", "cap\u00edtulo", "informaci\u00f3n", "adicional", "cap\u00edtulo", "puesto", "morfofon\u00e9mica", "aymar", "mayormente", "determinado", "morfolog\u00eda", "y", "considerado", "tratar", "clase", "morf\u00e9mico", "cap\u00edtulo", "v", "estructura", "sistema", "morfol\u00f3gico", "describir", "estructura", "morfol\u00f3gico", "cuyo", "importancia", "all\u00e1", "cualquiera", "clase", "definir", "t\u00e9rmino", "frecuencia", "a", "libro", "cap\u00edtulo", "vl", "sufijo", "verbal", "derivacional", "nora", "clearman", "england", "descripci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "combinar", "ra\u00edz", "verbal", "formar", "tronco", "verbal", "describar", "sufijo", "y", "sufijo", "fosilizado"], ["aymar", "compendio", "explicar", "criterio", "adoptado", "divisi\u00f3n", "sufijo", "clase", "act\u00faar", "ra\u00edz", "verbo", "y", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "sufijo", "analizar", "separadamente", "comparar \u00e9l", "funci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "vii", "sufijo", "verbal", "flexional", "catalogar", "forma", "flexional", "informaci\u00f3n", "relevante", "a", "categor\u00eda", "b\u00e1sico", "y", "posibilidad", "aparici\u00f3n", "simult\u00e1neo", "pauta", "espec\u00edfico", "cap\u00edtulo", "viii", "estructura", "sistema", "nominal", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "describir", "sufijo", "nominal", "ra\u00edz", "simple", "y", "compuesta", "alternador", "tem\u00e1tico", "relacionado", "sistema", "nominal", "frase", "nominal", "y", "aspecto", "sintaxi", "relacionado", "sistema", "nominal", "cap\u00edtulo", "citar", "clase", "ra\u00edz", "nominal", "aymar", "describir", "sufijo", "verbal", "verbalizar", "ra\u00edz", "nominal", "y", "sufijo", "verbal", "nominalizar", "ra\u00edz", "verbal", "cap\u00edtulo", "dedicar", "a", "descripci\u00f3n", "clase", "principal", "ordenada", "sufijo", "nominal", "y", "a", "descripci\u00f3n", "estructural", "distribuci\u00f3n", "funci\u00f3n", "y", "morfofon\u00e9mico", "terminar", "cap\u00edtulo", "resumen", "morfofon\u00e9mico", "y", "secci\u00f3n", "formaci\u00f3n", "nominal", "complejo", "cap\u00edtulo", "ix", "formaci\u00f3n", "tema", "re\u00fanir", "verbalizaci\u00f3n", "y", "nominalizaci\u00f3n", "referir", "lector", "a", "secci\u00f3n", "apropiado", "cap\u00edtulo", "e", "ilustrar", "posibilidad", "recursividad", "formaci\u00f3n", "tema", "aymar", "cap\u00edtulo", "x", "sufijo", "independiente", "describir", "peque\u00f1o", "clase", "cerrado", "sufijo", "dar \u00e9l", "cualquiera", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "idioma", "cap\u00edtulo", "xi", "sufijo", "oracionales", "describir", "sufijo", "definir", "y", "determinar", "oraci\u00f3n", "aymar", "cap\u00edtulo", "xii", "sintaxis", "describir", "brevemente", "tipo", "oraci\u00f3n", "importante", "resultar", "distribuci\u00f3n", "y", "o", "posibilidad", "ocurrencia", "simult\u00e1neo", "sufijo", "oracional", "oraci\u00f3n", "describar", "asimismo", "procedimiento", "encajamiento", "explicar", "cap\u00edtulo", "relaci\u00f3n", "tipo", "oraci\u00f3n", "gram\u00e1tica", "escribir", "expresamente", "complementar", "a", "material", "propiamente", "did\u00e1ctico", "tomo", "aymar", "ar", "yatiqa\u00f1ataki", "estructura", "gramatical", "aymara", "descrita", "tomar", "contar", "vasta", "cantidad", "dato", "all\u00e1", "inclu\u00eddo", "material", "pretender", "v\u00e1lir", "idioma", "diferencia", "dialectal", "surgir", "autor", "aymara", "incluir"], ["cap\u00edtulo", "escapar", "sufijo", "infrecuente", "dudoso", "ausencia", "alterar", "plan", "estructural", "presentado", "cuidar", "corregir", "error", "\u00edntimamente", "material", "a", "ojo", "disculpar", "error", "haber \u00e9l yo", "escapado"], ["nota", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "ilca", "fuente", "cifra", "xavier", "alb\u00f3", "lengua", "y", "sociedad", "bolivia", "indicar", "dato", "censo", "bolivia", "hablant", "monoling\u00fc", "aymar", "hablant", "biling\u00fce", "castellano", "y", "aymar", "hablant", "triling\u00fc", "aymara", "castellano", "y", "quechua", "y", "hablar", "aymar", "y", "quechua", "censo", "boliviano", "o", "poblaci\u00f3n", "boliviano", "hablar", "aymar", "n\u00famero", "hablant", "aymara", "per\u00fa", "reducido", "comparado", "bolivia", "censo", "peruano", "aymar", "hablant", "pa\u00eds", "rep\u00fablica", "per\u00fa", "dato", "n\u00famero", "hablant", "aymara", "chile", "y", "argentino", "citar", "cifra", "necesario", "advertir", "seguramente", "subestimar", "n\u00famero", "real", "hablant", "aymar", "a", "apuntar", "alb\u00f3", "respuesta", "censal", "acusar", "llamado", "efecto", "prestigio", "a", "favor", "idioma", "prestigiado", "sociedad", "castellano", "recibir", "respuesta", "ocurrir", "realidad", "objetivo"], ["lamentablemente", "estudio", "cuantificado", "permitir", "traducir", "a", "\u00edndice", "num\u00e9rico", "o", "tasa", "conversi\u00f3n", "efecto", "prestigio", "a", "referir", "simplemente", "cifra", "idioma", "aut\u00f3ctono", "prestigio", "plenamente", "confiabl", "cifra", "m\u00ednimo", "realidad", "deber", "subir", "cifra", "referir", "castellano", "tope", "m\u00e1ximo", "realidad", "deber", "quedar", "rebajado", "raz\u00f3n", "aceptar", "cifra", "confiable", "mill\u00f3n", "hablant", "aymara"], ["aymar", "compendio", "estudio", "dialectal", "posteriormente", "aclarar", "diferencia", "existir", "aymara", "regi\u00f3n", "bolivia", "y", "per\u00fa", "briggs", "y", "carvajal", "a", "y", "b", "diferencia", "dialectal", "llegar", "a", "dificultar", "comprensi\u00f3n", "antr\u00f3pologo", "tschopik", "y", "barre", "estudio", "reciente", "buechler", "libre", "problema", "centro", "cultural", "urbano", "organizado", "formalmente", "lima", "per\u00fa", "incluir", "campeonato", "f\u00fatbol", "paz", "bolivia", "soler", "operar", "eficientemente", "pa\u00eds", "alb\u00f3", "greaves", "y", "sandoval", "a", "y", "b", "an\u00e1lisis", "experiencia", "migrant", "aymara", "a", "ciudad", "paz", "padre", "traducir", "nanakan", "awkijo", "padre", "uds", "evidentemente", "cristiano", "creer", "significar", "traducci\u00f3n", "aceptar", "aymara", "perfectamente", "l\u00f3gica", "deber", "adorar", "dios", "blanco", "obviamente", "editora", "escuchar", "recitar", "oraci\u00f3n", "forma", "asimismo", "aymara", "creer", "kharikhari", "temido", "sacamanteca", "o", "cura", "o", "alguien", "mandado", "estudio", "relaci\u00f3n", "prehist\u00f3rica", "familia", "jaqi", "y", "quechua", "y", "reconstrucci\u00f3n", "distribuci\u00f3n", "idioma", "torero", "v\u00e9ar", "hardman", "hardman", "y", "parker", "parker", "fecha", "y", "fecha", "y", "torero", "discusi\u00f3n", "detallado", "estudio", "previo", "y", "reciente", "aymara", "vea \u00e9l", "briggs", "ilustrativo", "aymara", "palabra", "b\u00e1sico", "significar", "concepto", "o", "equivalente", "ingl\u00e9s", "because", "fundamental", "expresi\u00f3n", "doctrina", "evang\u00e9lico", "traducir", "aymara", "evang\u00e9lico", "interrogativo", "kuna", "sufijo", "nominal", "layku", "a", "causa", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "tixa", "expresi\u00f3n", "sentido", "cercano", "a", "diablos", "a", "a", "causa", "extenso", "traducci\u00f3n", "evangelio", "funci\u00f3n", "cambiar", "persona", "instruida", "evangelista", "comenzar", "a", "escribir", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "seguir", "utilizar", "o", "significado", "escritura", "expresi\u00f3n", "soler", "encontrar \u00e9l", "frecuentemente", "serm\u00f3n", "evang\u00e9lico", "hablant", "aymara", "parecer", "querer", "prueba", "cap\u00edtulo", "retirar", "forma", "texto", "alterar", "absoluto", "significado", "suprim", "efecto", "estil\u00edstico", "asociado", "secta", "evangelista", "impacto", "evangelismo", "lengua", "aymar", "estudio", "fascinante", "estudio", "aymara", "llamado", "patr\u00f3n", "usado", "antiguo", "terrateniente", "vea \u00e9l", "briggs", "y", "tipo", "desarrollo", "dialectal", "acompa\u00f1ar", "a", "expansi\u00f3n", "protestantismo", "deber", "aymara", "grosero", "decir \u00e9l", "a", "alguien", "hablar", "incorrectamente", "a", "investigador", "provoque", "situaci\u00f3n", "compartir", "principio", "ling\u00fc\u00edstico", "dejar", "corregir", "error", "falta", "cortes\u00eda", "a", "castellano", "aymara", "hablant", "d\u00e9bil", "castellano", "andino", "reflejar", "influencia", "aymar", "hablante", "aymara", "proyectar", "categor\u00eda", "castellano", "conducta", "linguoc\u00e9ntrico", "a", "ling\u00fcista", "misionero", "carecer", "sensibilidad", "suficiente", "dar \u00e9l", "sentido", "traducci\u00f3n", "aymara", "corresponder", "sentido", "original", "castellano", "o", "ingl\u00e9s", "y", "finalmente", "a", "prestigio", "misionero", "reforzar", "forma", "introducir", "existir", "curso", "aymar", "instituto", "idioma", "padre", "maryknoll", "rese\u00f1ar", "compendio", "mej\u00eda", "y", "herrero", "rengl\u00f3n", "di\u00e1logo", "curso", "aymar", "winustiyas", "pr\u00e9stamo", "espa\u00f1ol", "traducir", "ingl\u00e9s", "good", "afternoon", "costar", "a\u00f1o", "descubrir \u00e9l", "y", "estudiante", "curiosidad", "cambio", "sentido", "traducci\u00f3n", "ingl\u00e9s"], ["aymar", "compendio", "cap\u00edtulo", "ii", "visi\u00f3n", "panor\u00e1mico", "estructura", "lengua", "aymar"], ["postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "aymara", "idioma", "sufijante", "tipo", "a", "llamar", "sint\u00e9tico", "o", "polisint\u00e9tico", "recurso", "gramatical", "a", "disposici\u00f3n", "hablant", "idioma", "sufijaci\u00f3n", "amplio", "y", "extensivamente", "utilizado", "cultura", "diestro", "recurso", "idioma", "apropiado", "circunstancia", "cuidadosamente", "definido", "l\u00edmite", "situaci\u00f3n", "determinado", "y", "presente", "norma", "respeto", "y", "cortes\u00eda", "hablar", "elegancia", "ingenio", "e", "inteligencia", "construir", "bello", "figura", "dicci\u00f3n", "y", "juego", "palabra", "sumamente", "apreciado", "cambio", "hablar", "inducir", "sanci\u00f3n", "negativo", "atribuer", "a", "a", "malo", "voluntad", "estupidez", "o", "arrogancia", "hablante", "hablar", "consistir", "oraci\u00f3n", "corto", "m\u00ednimo", "forma", "morfol\u00f3gica", "y", "sint\u00e1ctica", "expresarse", "brusca", "y", "secamente", "ignorar", "postulado", "mencionar", "a", "continuaci\u00f3n", "y", "prestar", "atenci\u00f3n", "a", "sanci\u00f3n", "negativo", "aymara", "hablante", "castigar", "a", "persona", "hablar", "soler", "silencio", "silencio", "se\u00f1al", "cortes\u00eda", "persona", "hablar", "difundido", "concepto", "aymar", "persona", "estoico", "y", "silencioso", "resultar", "manejo", "silencio", "sanci\u00f3n", "negativo", "cap\u00edtulo", "esbozar", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "aymara", "idea", "y", "concepto", "extiendar", "idioma", "entrecruzar \u00e9l", "nivel", "gramatical", "integrar", "a", "estructura", "sem\u00e1ntico", "y", "caracterizar", "visi\u00f3n", "aymar", "mundo"], ["cap\u00edtulo", "conocimiento", "personal", "y", "refr\u00e1n", "aymar", "u\u00f1jasaw", "u\u00f1jtw", "sa\u00f1ax", "jan", "u\u00f1jasax", "janiw", "unjtw", "sa\u00f1\u00e4kiti"], ["deber", "refr\u00e1n", "reflejo", "preciso", "concepto", "componente", "obligatorio", "verbo", "conjugado", "concepto", "gobernar", "sufijo", "oracional", "cultura", "y", "lengua", "aymara", "obligar", "a", "aymara", "hablant", "a", "consciente", "fuente", "dato", "a", "sentido", "vista", "expresar", "forma", "gramatical", "fuente", "inferir", "adivinar", "o", "leer", "expresar", "forma", "gramatical", "divisi\u00f3n", "mundo", "conocimiento", "personal", "y", "totalmente", "natural", "aymara", "ausencia", "dicotom\u00eda", "inaceptable", "ling\u00fcista", "aymara", "proyecto", "aymar", "creer", "ingl\u00e9s", "carecer", "ling\u00fcista", "ingl\u00e9s", "explicar", "experiencia", "personal", "aspecto", "idioma", "ingl\u00e9s", "dejar", "desconcertado", "categor\u00eda", "importancia", "grande", "aymara", "hablante", "estudiar", "idioma", "extranjero", "escoger", "forma", "idioma", "a", "dotar", "propiedad", "requerido", "influencia", "distinci\u00f3n", "aymar", "bolivia", "y", "per\u00fa", "entrar", "castellano", "andino", "adaptaci\u00f3n", "part\u00edcula", "seguro", "querer", "exactamente", "significarir", "espa\u00f1a", "caso", "asignar", "flexi\u00f3n", "verbal", "a", "categor\u00eda", "o", "forma", "futuro", "conocimiento", "construcci\u00f3n", "a", "a", "hablar", "conocimiento", "personal", "futuro", "soler", "usar \u00e9l", "situaci\u00f3n", "duda", "construcci\u00f3n", "a", "implicar", "promesa", "verbal", "castellano", "correspondencia", "aymara", "pluscuamperfecto", "asignar", "conocimiento", "dejar", "pret\u00e9rito", "expresar", "conocimiento", "personal", "aymara", "hablante", "aprender", "ingl\u00e9s", "mantener", "contraste", "oraci\u00f3n", "edward", "sapir", "was", "the", "teacher", "of", "whorf", "edward", "sapir", "maestro", "whorf", "querer", "hablante", "a", "persona", "ling\u00fcista", "norteamericano", "fallecido", "y", "sapir", "ense\u00f1ar", "a", "whorf", "hablante", "aymara", "esperar", "escuchar", "edward", "sapir", "had", "been", "the", "teacher", "of", "whorf", "edward", "sapir", "maestro", "whorf", "aymar", "compendio", "sistema", "cuadripersonal", "e", "importancia", "persona", "persona", "aymara", "incluir", "destinatario", "excluido", "incluido", "hablante", "excluido", "excluido", "incluido", "b\u00e1sicamente", "sistema", "componente", "hablante", "y", "destinatario", "persona", "a", "dirigir", "palabra", "presente", "y", "ausente", "v\u00e9ar", "cuadro", "ii"], ["cuadro", "persona", "gramatical", "persona", "gramatical", "componente", "componente", "l", "componente", "cuadro", "persona", "gramatical", "persona", "persona", "persona", "especificir", "n\u00famero", "expresar", "sistema", "morfol\u00f3gico", "inter\u00e9s", "particular", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "importancia", "persona", "destinatario", "componente", "sistema", "flexional", "verbal", "persona", "marcado", "expresar", "amplio", "y", "frecuentemente", "comparaci\u00f3n", "tercero", "persona", "\u00e9nfasis", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "relacionar", "\u00edntimamente", "a", "naturaleza", "verbo", "aymar", "puesto", "verbo", "aymara", "interaccional", "sufijo", "flexional", "verbal", "expresar", "a", "persona", "gramatical", "sujeto", "y", "complemento", "conversaci\u00f3n", "indicar", "relaci\u00f3n", "persona", "destinatario", "asunto", "hablar", "mencionar", "destinatario", "espec\u00edfico", "y", "cort\u00e9smente", "a", "cap\u00edtulo", "ii", "redundancia", "sint\u00e1ctica", "frecuencia", "a", "tercero", "sona", "parecer", "absurda", "culturalmente", "aymara", "a", "persona", "reconocer", "presencia", "evitar", "dar \u00e9l", "mandato", "y", "anticipar", "deseo", "humano", "y", "distinci\u00f3n", "humano", "y", "manifestar", "abiertamente", "clase", "pronombr", "aymar", "exclusivamente", "humano", "y", "poderoso", "distinci\u00f3n", "categor\u00eda", "covert", "category", "sintaxi", "sustantivo", "y", "distribuci\u00f3n", "sufijo", "nominal", "cap\u00edtulo", "viii", "ra\u00edz", "verbal", "humana", "o", "marca", "morfol\u00f3gico", "ra\u00edz", "achu\u00f1a", "sentido", "requerir", "sujeto", "achuwa", "papa", "producir", "crecer", "humanizar", "sujeto", "verbo", "a\u00f1adir", "sufijo", "causativo", "act\u00faar", "persona", "contraste", "causativo", "cha", "act\u00faar", "ra\u00edz", "verbal", "cap\u00edtulo", "achuytwa", "sufijo", "reducir", "a", "y", "producir", "papas", "irpa\u00f1a", "a", "o", "humano", "sujeto", "humano", "o", "complemento", "aymar", "dirigir", "a", "alguien", "t\u00e9rmino", "a", "ofender", "pronombr", "demostrativo", "asunto", "relacionado", "postulado", "comentado", "importancia", "persona", "concepto", "espacio", "aymara", "concebir", "ubicado", "espacio", "futuro", "visible", "presente", "ojo", "visible", "divisi\u00f3n", "futuro", "y", "separaci\u00f3n", "obligatorio", "presente", "y", "churtwa", "doy", "di", "y", "chur\u00e4wa", "a", "soler", "emplear \u00e9l", "met\u00e1fora", "espacial", "qhipurkam", "compuesto", "qhipa", "uru", "y", "kama", "com\u00fan", "interrogativo", "kawki", "preguntar", "acerca", "interrogativo", "complejo", "cap\u00edtulo", "viii", "ubicaci\u00f3n", "espacial", "y", "direcci\u00f3n", "soler", "marcar \u00e9l", "cuidadosamente", "categorizaci\u00f3n", "configuraci\u00f3n", "especificar", "ubicaci\u00f3n", "idioma", "aymar", "expl\u00edcito", "concernir", "movimiento", "verbo", "nominal", "aymar", "compendio", "verbo", "movimiento", "correlacionar", "categor\u00eda", "etnosem\u00e1ntica", "nominal", "configuraci\u00f3n", "y", "o", "conformaci\u00f3n", "llevado", "mover", "o", "trasladar", "cil\u00edndrico", "verbo", "granular", "aya\u00f1a", "movimiento", "presente", "a", "detener", "sufijo", "movimiento", "relacional", "marcado", "comunmente", "verbo", "y", "nominal", "verbo", "aymar", "sufijo", "derivacional", "referir", "a", "ubicaci\u00f3n", "o", "direcci\u00f3n", "dejar", "oyente", "aymar", "insatisfecho", "esperar", "informaci\u00f3n"], ["nivel", "gramatical", "sintaxis", "sufijo", "oracional", "definir", "oraci\u00f3n", "aymar", "cap\u00edtulo", "xi", "y", "xii", "sufijo", "oracional", "aparecer", "clase", "ra\u00edz", "seguido", "sufijo", "oraci\u00f3n", "deber", "marcado", "o", "sufijo", "oracional", "servir", "definir", "tipo", "oraci\u00f3n", "o", "marcado", "supresi\u00f3n", "sufijo", "oracional", "oraci\u00f3n", "requerir", "verbo", "nominal", "requerir", "sufijo", "oracional", "apropiado", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "definir", "oraci\u00f3n", "declarativo", "oraci\u00f3n", "interrogativo", "oraci\u00f3n", "interrogativo", "informaci\u00f3n", "marcar", "lista", "alternativa", "expresi\u00f3n", "sorpresa", "conjunci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "aymara", "verbo", "c\u00f3pula", "verbo", "castellano", "relaci\u00f3n", "o", "identidad", "indicar", "sufijo", "oracional", "orden", "palabra", "importancia", "aymar", "morfolog\u00eda", "vista", "oraci\u00f3n", "definir", "morfol\u00f3gicamente", "sufijo", "oracional", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "tratar", "cap\u00edtulo", "sintaxi", "xii", "orden", "preferido", "palabra", "frase", "y", "oraci\u00f3n", "enfocar", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "xii", "orden", "palabra", "r\u00edgido", "frase", "existir", "\u00f3rden", "usual", "o", "preferido", "clase", "sufijo", "a\u00f1adir", "a", "tronco", "nominal", "verbal", "constituir", "sufijo", "independiente", "cap\u00edtulo", "tronco", "y", "flexi\u00f3n", "o", "sufijo", "oracional", "actuar", "oraci\u00f3n", "entero", "o", "actuar", "tronco", "adhierar", "interact\u00faan", "espec\u00edfico", "sufijo", "oracional", "marcar", "tipo", "oraci\u00f3n"], ["cap\u00edtulo", "morfolog\u00eda", "aymara", "definir", "mayor\u00eda", "relaci\u00f3n", "gramatical", "morfolog\u00eda", "sintaxis", "clase", "morfol\u00f3gica", "b\u00e1sico", "ra\u00edz", "y", "sufijo", "ra\u00edz", "morfema", "simple", "ocurrir", "inicialmente", "palabra", "clase", "part\u00edcula", "nominal", "y", "verbo", "cap\u00edtulo", "v", "viii", "y", "respectivamente", "clase", "ra\u00edz", "nivel", "alto", "interrogativo", "entrecruzar", "a", "clase", "ra\u00edz", "nominal", "y", "part\u00edcula", "libre", "especial", "importancia", "clase", "ra\u00edz", "nominal", "clase", "sufijo", "mencionar", "secci\u00f3n", "sintaxi", "incluir", "sufijo", "verbal", "flexional", "y", "derivacional", "sufijo", "nominal", "y", "sufijo", "formar", "tema", "sufijo", "verbal", "derivacional", "cap\u00edtulo", "genio", "lengua", "aymar", "juego", "palabra", "estilo", "y", "destreza", "hablante", "evidenciar", "clase", "tronco", "verbal", "funcionar", "verbo", "requerir", "sufijo", "flexional", "verbal", "cap\u00edtulo", "vii", "indicar", "persona", "paradigma", "nueve", "sufijo", "verbal", "y", "y", "fuente", "dato", "propiamente", "sufijo", "nominal", "cap\u00edtulo", "viii", "act\u00faar", "sustantivo", "unir", "o", "indicar", "relaci\u00f3n", "sint\u00e1ctico", "sustantivo", "y", "verbo", "sufijo", "formar", "tema", "cap\u00edtulo", "ix", "verbo", "sustantivo", "y", "sustantivo", "verbo", "frecuente", "com\u00fan", "alteraci\u00f3n", "tem\u00e1tico", "palabra", "morfofon\u00e9mico", "alternancia", "morfofon\u00e9mico", "aymara", "condicionado", "morfol\u00f3gico", "y", "sint\u00e1cticamente", "cap\u00edtulo", "iv", "palabra", "condicionamiento", "morfol\u00f3gico", "predomina", "condicionamiento", "fonol\u00f3gico", "inexistente", "morfema", "aymar", "o", "excepci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "vi", "vii", "y", "xi", "terminar", "vocal", "vocal", "retener", "o", "suprimen", "ambiente", "morfol\u00f3gico", "circundante", "y", "o", "a", "requerimiento", "sint\u00e1ctico", "alternaci\u00f3n", "condicionado", "morfol\u00f3gicamente", "a", "influencia", "regresivo", "influencia", "compendio", "progresivo", "sufijo", "aymar", "mostrar", "influencia", "morfofon\u00e9mico", "regresivo", "retener", "o", "suprimir", "vocal", "morfema", "precedente", "fonolog", "aymara", "fonema", "conson\u00e1ntico", "y", "fonema", "voc\u00e1lico", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "quince", "consonant", "oclusiva", "sorda", "posici\u00f3n", "contrastant", "articulaci\u00f3n", "labial", "dental", "alveopalatal", "velar", "y", "y", "simple", "aspirada", "y", "glotalizada", "serie", "alveopalatal", "realidad", "serie", "africada", "considerado", "oclusiva", "serie", "oclusiva", "posici\u00f3n", "y", "oclusiva", "aymara", "especialmente", "tender", "a", "africada", "normal", "consonant", "aymara", "fricativa", "nasal", "lateral", "semivocal", "o", "semiconsonant", "y", "vibrante", "alveolar", "aymara", "vocal", "posici\u00f3n", "central", "y", "posterior", "cuyo", "al\u00f3fono", "condicionado", "ambiente", "conson\u00e1ntico", "circundante", "progresivo", "regresivamente", "consonant", "a", "vocal", "abierto", "y", "posterior", "nasal", "palatal", "y", "semi", "vocal", "cerrado", "elevar", "vocal", "posici\u00f3n", "inicial", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "fon\u00e9mico", "aymara", "y", "servir", "distinguir", "sufijo", "flexional", "y", "derivacional", "ra\u00edz", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "servir", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "nominal", "y", "servir", "flexi\u00f3n", "futuro", "a", "tercero", "persona", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "aymar", "caracter\u00edstica", "paraling\u00fc\u00edstico", "palabra", "aymaro", "definir \u00e9l", "secuencia", "fonema", "acento", "fon\u00e9mico", "vocal", "palabra", "aymar", "perder", "sonorizaci\u00f3n", "o", "pronunciar \u00e9l", "presencia", "subyacente", "notar", "ubicaci\u00f3n", "acento", "acento", "ocurrir", "pen\u00faltimo", "vocal", "palabra", "completo", "vocal", "suprime", "dejar", "pronunciar \u00e9l", "vocal", "seguido", "recibir", "acento", "secuencia", "vocal", "aymar", "consonant", "agrupar", "posici\u00f3n", "rara", "posici\u00f3n", "inicial", "consonant", "dar \u00e9l", "grupo", "conson\u00e1ntico", "posici\u00f3n"], ["cap\u00edtulo", "n", "ota", "pluscuamperfecto", "entrar", "castellano", "bolivia", "especialmente", "sorpresivo", "hardmar", "y", "laprade", "y", "y", "mart\u00edn", "lector", "encontrar", "normal", "y", "aceptable", "oraci\u00f3n", "hablar", "castellano", "andino", "adoptar", "categor\u00eda", "aymar", "had", "been", "oraci\u00f3n", "ingl\u00e9s", "correcto", "y", "ser \u00e9l", "a", "completar", "oraci\u00f3n", "edward", "sapir", "had", "been", "the", "teacher", "of", "whorf", "for", "two", "years", "when", "whorf", "left", "the", "university", "to", "do", "field", "work", "edward", "sapir", "maestro", "whorf", "a\u00f1o", "dejar", "universidad", "campo", "frase", "had", "bear", "ingl\u00e9s", "indicar", "sorpresa", "conocimiento", "simplemente", "expresar", "acci\u00f3n", "previo", "a", "acci\u00f3n", "profesor", "whorf", "suceder", "abandonar", "universidad", "an\u00e1lisis", "componencial", "idioma", "emparentado", "jaqaru", "hardman", "cap\u00edtulo", "reconstrucci\u00f3n", "hist\u00f3rico", "v\u00e9ar", "hardmar", "y", "v\u00e9ar", "briggs", "investigar", "implicaciones", "postulado", "lengua", "indoeuropea", "cambio", "contrastar", "presente", "y", "futuro", "visible", "y", "forma", "verbal", "y", "forma", "verbo", "flexionado", "restituci\u00f3n", "vocal", "colocaci\u00f3n", "acento", "pen\u00faltimo", "s\u00edlar", "resultar", "palabra", "parecer", "esdruju \u00e9l", "briggs", "cap\u00edtulo"], ["aymar", "compendio", "cap\u00edtulo", "iii", "fonolog\u00eda"], ["introducci\u00f3n", "investigaci\u00f3n", "previo", "fonolog\u00eda", "aymaro", "limitar", "fonolog\u00eda", "bertonio", "basar", "transcripci\u00f3n", "defecto", "esperar", "\u00e9poca", "preparar", "gram\u00e1tica", "moderno", "aymara", "mayormente", "basar", "modelo", "tradicional", "y", "m\u00e9todo", "y", "conocimiento", "ling\u00fc\u00edstica", "estructural", "moderno", "expuesto", "fonolog\u00eda", "aymar", "consistir", "mayormente", "lista", "letra", "definido", "t\u00e9rmino", "sonido", "equivalente", "castellano", "especialmente", "referir", "sistema", "voc\u00e1lico", "aymar", "adaptaci\u00f3n", "fonolog\u00eda", "aymar", "a", "fonolog\u00eda", "castellano", "desorientadora", "e", "inadecuada", "villamor", "ebbing", "investigador", "m\u00e9todo", "ling\u00fc\u00edstico", "moderno", "fracasar", "a", "insuficiencia", "dato", "ross", "wexler", "fonolog\u00eda", "aymaro", "contado", "escaso", "investigaci\u00f3n", "idioma", "emparentado", "descripci\u00f3n", "significativo", "jaqaru", "hardman", "y", "incluir", "exposici\u00f3n", "fonolog\u00eda", "querer", "expresar", "agradecimiento", "a", "aymar", "hablant", "profesor", "juan", "dios", "yapita", "y", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "paciencia", "incontabl", "pregunta", "agobiar", "y", "sabia", "sugerencia", "vertido", "a", "colaboraci\u00f3n", "especialmente", "placentera", "expreso", "agradecimiento", "especial", "a", "profesora", "hardmar", "constante", "est\u00edmulo", "y", "ense\u00f1anza", "per\u00edodo", "investigaci\u00f3n", "basar", "cap\u00edtulo", "agradecer", "asimismo", "profesor", "norman", "markel", "gentil", "inter\u00e9s"], ["cap\u00edtulo", "investigaci\u00f3n", "descripci\u00f3n", "aymara", "encontrar", "university", "of", "florido", "prop\u00f3sito", "preparar", "material", "ense\u00f1anza", "aymara", "idioma", "expresado", "cap\u00edtulo", "referente", "a", "variaci\u00f3n", "dialectal", "relacionar", "espec\u00edficamente", "a", "origen", "representado", "yapita", "y", "v\u00e1squez", "qumpi", "provincia", "omasuyo", "departamento", "paz", "y", "departamento", "paz", "respectivamente", "dato", "obtenido", "yapita", "y", "v\u00e1squez", "comparar", "dato", "cinta", "magnetof\u00f3nica", "grabado", "hardman", "campo", "bolivia", "extensamente", "cinta", "grabado", "gervasio", "moya", "hablante", "monoling\u00fce", "aymar", "a\u00f1o", "edad", "cinta", "transcribir", "ayuda", "yapita", "nora", "england", "autora", "cap\u00edtulo", "y", "estudiante", "university", "of", "florido", "transcripci\u00f3n", "verificar", "v\u00e1squez", "y", "encontrar", "ap\u00e9ndiz", "a", "cap\u00edtulo", "tomar", "asimismo", "consideraci\u00f3n", "cinta", "y", "transcripci\u00f3n", "hardman", "y", "yapita", "dato", "descripci\u00f3n", "venir", "cien", "hora", "investigaci\u00f3n", "y", "an\u00e1lisis", "basado", "lista", "palabra", "texto", "corto", "y", "numeroso", "conversaci\u00f3n", "incluir", "minuto", "narraci\u00f3n", "grabado", "lista", "vocabulario", "mil", "palabra", "y", "cinta", "instrucci\u00f3n", "idioma", "aymar", "elaborado", "curso", "idioma", "cinta", "grabado", "contener", "di\u00e1logo", "y", "grupo", "ejercicio", "escrito", "y", "dictado", "colaborador", "aymara", "proporcionar", "contexto", "controlado", "comparaci\u00f3n", "grupo", "sonido", "y", "servir", "control", "adicional", "material", "fuente", "castellano", "ingl\u00e9s", "lengua", "contacto", "investigaci\u00f3n"], ["inventario", "fon\u00e9mico", "y", "prueba", "secci\u00f3n", "indicar", "fonema", "aymara", "y", "describir", "distribuci\u00f3n", "al\u00f3fono", "prueba", "status", "fon\u00e9mico", "presentado", "par", "m\u00ednimo", "y", "criterio", "ambiente", "an\u00e1logo", "cuadro", "y", "forma", "citado", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "aproximado", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "aymara", "cuadro", "consonant", "sistema", "sonido", "aymara", "distinguir", "consonant", "dividida", "sorda", "y", "sonora", "consonant", "peso", "funcional", "y", "soler", "articular \u00e9l", "claramente"], ["compendio", "cuadro", "cuadro", "fon\u00e9tico", "contoid", "aymara", "bilabial", "alveolar", "palatal", "velar", "velar", "glotal", "sordo", "oclusiva", "simple", "ptk", "q", "aspirar", "ph", "th", "khqh", "glotalizadasp", "t", "africadas", "simple", "c\u02c7", "aspirada", "\u02c7", "ch", "glotalizado", "\u02c7", "c", "fricativa", "llanasx", "x", "h", "sibilant", "ss\u02c7", "sonoras", "nasal", "mn\u00f1", "n", "lateralesl", "vibrante", "simpler", "semiconsonant", "w", "y", "cap\u00edtulo", "cuadro", "cuadro", "fon\u00e9tico", "vocoid", "aymara", "anteriorescentral", "posterior", "alto", "i", "i", "u", "u", "i", "i", "v", "u", "u", "mediase", "e", "o", "o", "e", "e", "\u00e7", "\u00e7", "baja", "a", "a", "variante", "sordo", "y", "sonora", "vocoid", "aparecer", "cuadro", "sorda", "indicado", "peque\u00f1o", "c\u00edrculo", "vocal", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "tratado", "ocurrencia", "fonema", "y", "indicado", "cuadro"], ["compendio", "cuadro", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "aymara", "ptchk", "q", "ph", "th", "chh", "khqh", "p", "t", "ch", "sj", "x", "mn\u00f1", "lll", "wry", "iu", "a", "cap\u00edtulo", "iii", "consonant", "sordo", "consonant", "sordo", "oclusiva", "y", "fricativa", "oclusivas", "quince", "consonant", "aymara", "oclusiva", "sorda", "aparecer", "posici\u00f3n", "articulaci\u00f3n", "y", "serie", "articulaci\u00f3n", "simple", "aspirada", "y", "glotalizada", "\u00fanico", "serie", "africada", "chh", "deber", "incluir \u00e9l", "oclusiva", "raz\u00f3n", "existir", "contraste", "oclusiva", "punto", "articulaci\u00f3n", "palatal", "tendencia", "oclusiva", "velar", "y", "aspirada", "y", "glotalizada", "volver \u00e9l", "africada", "africaci\u00f3n", "mencionar", "lista", "al\u00f3fono", "tercero", "distribuci\u00f3n", "serie", "africado", "paralelo", "a", "oclusiva", "oclusiva", "aspirada", "y", "glotalizada", "considerar", "fonema", "unitario", "descripci\u00f3n", "aspiraci\u00f3n", "glotalizaci\u00f3n", "aparecer", "fonema", "forma", "contrastivo", "preglotalizaci\u00f3n", "consonante", "glotalizado", "causar", "producci\u00f3n", "glotalizado", "oclusiva", "ambiente", "inmediato", "glotalizaci\u00f3n", "asignar \u00e9l", "fonema", "separado", "romper", "obvia", "simeter", "estructura", "glotalizaci\u00f3n", "oclusiva", "soler", "simult\u00e1neo", "o", "posterior", "a", "articulaci\u00f3n", "consonante", "existir", "aspirado", "sorda", "status", "fon\u00e9mico", "y", "contrastar", "oclusiva", "aspirada", "aspiraci\u00f3n", "ocurrir", "contrastivamente", "consonante", "seguidamente", "presentar", "oclusiva", "y", "prueba", "contraste", "fonema", "oclusiva", "bilabial", "sorda", "ph", "oclusiva", "bilabial", "sordo", "aspirado", "p", "oclusiva", "bilabial", "sorda", "glotalizada", "pisi", "corto", "faltar", "gato", "jupa", "quinuo", "lapaka", "lluvia", "intenso", "noviembre", "compendio", "pusi", "pusi", "hendidura", "superficie", "sorda", "th", "oclusivo", "sorda", "aspirado", "t", "oclusiva", "sorda", "glotalizado", "objeto", "cola", "peluda", "a", "mayormente", "ropa", "s\u02c7", "s", "sibilante", "alveolar", "sordo", "yatichta\u02c7", "ense\u00f1o", "ina", "yatchta", "yatsta", "\u02c7", "sordo", "ambiente", "yatichiri", "\u02c7", "yaticiri", "profesor", "\u02c7africado", "sordo", "aspirado", "c", "africado", "sorda", "glotalizado", "\u02c7", "culpar", "pecado", "juchha\u02c7", "quinua", "producto", "cocido", "cap\u00edtulo", "chuxu", "\u02c7", "mayormente", "animal", "chhuxu\u02c7", "ch\u00e7x\u00e7", "orinar", "chacha\u02c7", "\u02c7", "\u02c7", "chhullu", "\u02c7", "chulu", "ra\u00edz", "totora", "planta", "acu\u00e1tica", "\u02c7", "tipo", "gorro", "usado", "and", "oclusivo", "velar", "sordo", "velar", "sorda", "aspirado", "velar", "sorda", "glotalizado", "kaya", "deshidratado", "kusar", "excelente", "espeso", "l\u00edquido", "chicha", "bebida", "quinoa", "ma\u00edz", "oclusivo", "sorda", "sordir", "aspirado", "sorda", "glotalizado", "laqa", "apuro", "tierra", "qaqa", "qhaqha\u00f1a", "dislocar", "apoyar \u00e9l", "y", "rascar \u00e9l", "pared", "acercar \u00e9l", "a", "persona", "mover \u00e9l", "cola", "y", "cuerpo", "aymar", "compendio", "congraciar \u00e9l", "perro", "y", "metaf\u00f3ricamente", "persona", "insultarla", "serie", "oclusiva", "velar", "y", "contrastar", "dislocar", "fricativa", "fonema", "componer", "serie", "fricativa", "y", "escrito", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "fricativo", "sibilante", "parecer", "fonema", "espa\u00f1ol", "soler", "acompa\u00f1ado", "fricci\u00f3n", "considerable", "y", "ligeramente", "apical", "al\u00f3fono", "fonema", "al\u00f3fono", "\u02c7", "apical", "sordo", "serie", "cia", "presente", "a", "l\u00edmite", "palabra", "kawkc\u02c7", "sarxe", "\u02c7", "palatal", "sorda", "ambiente", "y", "\u00f1u\u00f1su\u00f1a", "\u02c7", "terminar", "completamente", "mamar", "sorda", "dem\u00e1", "posici\u00f3n"], ["cap\u00edtulo", "iii", "demostrar", "par", "fricativa", "posterior", "x", "fricativo", "uvular", "sordo", "y", "h", "fricativo", "glotal", "sordo", "contrastar", "fon\u00e9micamente", "y", "al\u00f3fono", "fonema", "fonema", "al\u00f3fono", "s", "chajitu\u02c7", "diente", "tomar", "caliente", "o", "fr\u00edo", "chaxi", "\u02c7", "alja\u00f1a", "alxa\u00f1o", "comprado", "parecer", "existir", "variaci\u00f3n", "relaci\u00f3n", "a", "cantidad", "fricci\u00f3n", "acompa\u00f1ar", "producci\u00f3n", "fonema", "deber \u00e9l", "grado", "a", "variaci\u00f3n", "dialectal", "gervasio", "moya", "articulado", "fuerza", "y", "especialmente", "reducir", "a", "aspiraci\u00f3n", "seguir", "palatal", "reducir", "considerablemente", "aymar", "hablant", "a", "causa", "articulaci\u00f3n", "palatal", "a", "sonido", "oraci\u00f3n", "ambiente", "constante", "contrastar", "mutuamente", "y", "oclusiva", "frase", "verificar", "akj", "apa", "llevar\u00e1s", "acompa\u00f1ado", "gesto", "akx", "ap\u00e4taw", "akx", "apa", "taw", "llevaras ", "akhar", "apanim", "akhar", "consonant", "sonoro", "consonant", "sonoro", "aymara", "continuo", "incluir", "nasal", "lateral", "vibrante", "simple", "y", "semiconsonant", "nasal", "aymara", "distingar", "fonema", "nasal", "compendio", "m", "nasal", "bilabial", "sonoro", "n", "nasal", "velar", "sonora", "resultar", "velarizaci\u00f3n", "serie", "y", "a", "serie"], ["dar \u00e9l", "posici\u00f3n", "palabra", "ma\u00edz", "pipocar", "n", "nasal", "dental", "sonoro", "ocurrir", "dem\u00e1", "posici\u00f3n", "\u00f1", "nasal", "sonora", "palataliza", "\u02c7", "a", "\u00f1u\u00f1su\u00f1a", "terminar", "completamente", "mamar", "encontrar", "perder", "sonoridad", "a", "sonido", "sordo", "o", "posici\u00f3n", "lateral", "lateral", "sonoro", "oposici\u00f3n", "fon\u00e9mico", "aymar", "contrastar", "mutuamente", "y", "fon\u00e9ticamente", "parecido", "semiconsonante"], ["cap\u00edtulo", "iii", "fonema", "lateral", "sonora", "ll", "l", "lateral", "sonoro", "qala", "qallana", "r\u00fastico", "tejer", "lapaka", "estaci\u00f3n", "lluvia", "noviembre", "llapa", "plano", "cubierto", "pasto", "seco", "yapu", "vibrante", "existir", "vibrante", "fon\u00e9mica", "aymar", "vibrante", "sonora", "simbolizar", "al\u00f3fono", "sibilante", "sonora", "ambiente", "y", "posici\u00f3n", "inicial", "pr\u00e9stamo", "castellano", "y", "quechua", "r", "vibrante", "simple", "sonora", "dem\u00e1", "posici\u00f3n", "al\u00f3fono", "perder", "sonoridad", "ambiente", "sonido", "sordo", "fonema", "inicialmente", "palabra", "nativo", "aymara", "fonema", "contrastar", "fon\u00e9ticamente", "parecido", "qala", "qaro", "baile", "kullawa", "compendio", "semiconsonant", "aymar", "vocoid", "aparecer", "consonant", "semiconsonante", "labial", "sonoro", "e", "semiconsonante", "sonoro", "contrastar", "vocal", "fon\u00e9ticamente", "similar", "e", "y", "riwuchu", "r", "z", "iwucu", "gregorio", "suwacha\u00f1a\u02c7", "oca", "dulce", "informar", "a", "alguien", "ukharuy", "ukharuy", "favor", "d\u00e1melo", "a", "precio", "ukharuw", "ukharuw", "a", "precio", "punto", "combinaci\u00f3n", "vocal", "reducir", "convertir \u00e9l", "vocal", "palabra", "modifico", "a", "nominal", "casa", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "caso", "nosotra", "exclusivo", "convertir", "sufijo", "nominal", "plural", "enf\u00e1tico", "reducci\u00f3n", "obligatorio", "ocurrir", "sufijo", "nominal", "ocurrir", "opcional", "paz", "generalmente", "sufijo", "causativo", "reducir", "posici\u00f3n", "o", "combinaci\u00f3n", "suprimir", "ll\u00e9vamelo", "sufijo", "derivacional", "verbal", "acci\u00f3n", "alejar", "llegar", "a", "convertir \u00e9l", "vocal", "sistema", "voc\u00e1lico", "aymara", "\u00e1rea", "confusi\u00f3n", "descripci\u00f3n", "lengua", "puesto", "mayor\u00eda", "tratar", "describir", "aymara", "conocimiento", "castellano", "tendencia", "describir", "sistema", "aymara", "parecido", "castellano", "distorsi\u00f3n", "sistema", "y", "explicar", "fon\u00e9tico", "al\u00f3fono", "voc\u00e1lico", "aymar", "existir", "fonema", "voc\u00e1lico", "vocal", "redondeado", "vocal", "central", "y", "vocal", "posterior", "biling\u00fc", "altura", "lengua", "grado", "cierre", "o", "abertura", "pronunciar", "vocal", "rasgo", "distintivo", "fonema", "voc\u00e1lico", "variaci\u00f3n", "altura", "cap\u00edtulo", "iii", "realizaci\u00f3n", "vocal", "grande", "variante", "escala", "gradual", "palabra", "escuchar \u00e9l", "al\u00f3fono", "altura", "vocal", "aymara", "deber", "consiguiente", "considerar \u00e9l", "t\u00e9rmino", "fluctuaci\u00f3n", "y", "gradaci\u00f3n", "altura", "cierre", "y", "t\u00e9rmino", "al\u00f3fono", "espec\u00edfico", "cuyo", "distribuci\u00f3n", "expresado", "estrictamente", "i", "i", "e", "y", "e", "aparecer", "variante", "verificar", "u", "u", "\u00e7", "y", "o", "aparentemente", "variant", "fonema", "voc\u00e1lico", "representaci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "real", "vacer", "a", "caracter\u00edstica", "gradaci\u00f3n", "margen", "completo", "variaci\u00f3n", "realizaci\u00f3n", "fonema", "completamente", "descrito", "delimitar \u00e9l", "tendencia", "a", "variante", "usual", "encontrar \u00e9l", "ambiente", "consonant", "variante", "com\u00fan", "lograr", "hablante", "correcci\u00f3n", "pedir", "espec\u00edficamente", "nativo", "pronunciaci\u00f3n", "incorrecto", "confundir", "hablante", "aymar", "nativo", "producir", "secuencia", "ininteligibl", "cambiar", "significado", "raz\u00f3n", "sistema", "vocal", "postulado", "aymara", "autor", "ross", "villamor", "desorientador", "e", "inadecuado", "explicar", "variaci\u00f3n", "ocurrir", "mayor\u00eda", "palabra", "y", "explicar", "nativo", "hablante", "entender", "palabra", "presente", "o", "variedad", "fon\u00e9tica", "fonema", "voc\u00e1lico", "realidad", "posici\u00f3n", "i", "e", "a", "o", "y", "u", "postulada", "sistema", "oir", "com\u00fan", "al\u00f3fono", "posici\u00f3n", "posici\u00f3n", "intermedio", "autor", "ebbing", "p\u00e1gina", "y", "mencionar", "variaci\u00f3n", "posici\u00f3n", "cardinal", "descripci\u00f3n", "distribuci\u00f3n", "exacto", "al\u00f3fono", "voc\u00e1lico", "aymar", "estudio", "detallado", "aspecto", "fonolog\u00eda", "punto", "variaci\u00f3n", "parecer", "libre", "condicionado", "elemento", "conformar", "ambiente", "fon\u00e9tico", "estudio", "posterior", "asociar", "variaci\u00f3n", "asunto", "estilo", "o", "emocional", "hablante", "examen", "detenido", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "incluir", "ap\u00e9ndice", "a", "cap\u00edtulo", "revelar", "extensi\u00f3n", "variaci\u00f3n", "orientaci\u00f3n", "selecci\u00f3n", "variaci\u00f3n", "alof\u00f3nico", "catalogado", "a", "continuaci\u00f3n", "orden", "aproximado", "fuerza", "ejercer", "consonant", "vocal", "vecino", "caso", "predecir", "absoluto", "certeza", "realizaci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "espec\u00edfico", "notar \u00e9l", "tendencia", "elevaci\u00f3n", "o", "bajada", "influencia", "aymar", "compendio", "efect\u00faar", "progresivo", "regresivamente", "influencia", "progresivo", "fuerte", "vocal", "preceder", "o", "seguir", "a", "serie", "o", "volver", "considerablemente", "abierto", "y", "influencia", "poderoso", "vocal", "y", "contrarrestar", "raramente", "universal", "bajado", "vocal", "situaci\u00f3n", "a", "investigador", "a", "postular", "sistema", "vocal", "aymara", "fen\u00f3meno", "\u00e7qe", "uqi", "gris", "color", "plomo", "o", "color", "cenizo", "y", "sarxe", "vocal", "bajar \u00e9l", "normalmente", "grado", "perder", "significado", "palabra", "sonido", "serie", "o", "pronunciar", "variante", "voc\u00e1lico", "alto", "soler", "aymar", "hablant", "nativo", "vocal", "elevar", "normalmente", "ambiente", "y", "informar", "a", "alguien", "encontrar \u00e9l", "alguien", "encontrar", "molido", "harina", "influencia", "contrarrestar", "parcialmente", "influencia", "postvelar", "barro", "posici\u00f3n", "acentuado", "sonar", "a", "relajado", "y", "centralizado", "v", "vocal", "tipo", "schwa", "o", "palabra", "ingl\u00e9s", "but", "realizaci\u00f3n", "parecer", "com\u00fan", "acento", "baja", "abrir", "vocal", "a", "vocal", "posici\u00f3n", "inicial", "palabra", "soler", "elevar", "caracter\u00edstica", "notable", "vocal", "aymar", "facilidad", "suprimir", "o", "desonorizar", "supresi\u00f3n", "vocal", "palabra", "o", "tronco", "recurso", "morfofon\u00e9mico", "importante", "deber", "considerar \u00e9l", "caracter\u00edstica", "morfolog\u00eda", "aymar", "cap\u00edtulo", "iv", "vocal", "oraci\u00f3n", "soler", "suprimir \u00e9l", "completo", "y", "adi\u00f3s", "literalmente", "andar", "nom\u00e1s", "usut", "doler", "cabeza", "y", "apa", "a", "ud", "carro", "vista", "sufijo", "oracional", "com\u00fan", "caso", "supresi\u00f3n", "vocal", "absolutamente", "raro"], ["cap\u00edtulo", "iii", "com\u00fanmente", "vocal", "oraci\u00f3n", "desonorizar", "ensordecir", "consonant", "sordo", "vocal", "palabra", "retener", "raz\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "palabra", "posici\u00f3n", "oraci\u00f3n", "ensordecir", "ocurrir", "consonant", "sordo", "texto", "ap\u00e9ndice", "a", "abundante", "ensordecimiento", "oraci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "aymara", "fon\u00e9mico", "problema", "suscitir", "exposici\u00f3n", "distribuci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "complejo", "parecer", "existir", "tipo", "vocal", "larga", "alargamiento", "fon\u00e9mico", "simple", "existir", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "simple", "ra\u00edz", "verificar", "par", "puente", "y", "tronco", "seco", "quinuo", "alargamiento", "aparecer", "raramente", "ra\u00edz", "alargamiento", "gramatical", "morfema", "aymara", "consistir", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "verbalizador", "existencia", "y", "flexi\u00f3n", "a", "tercero", "persona", "futuro", "comp\u00e1rese", "pasar", "sustantivo", "y", "a", "sufijo", "requerir", "vocal", "precedente", "raz\u00f3n", "regla", "morfofon\u00e9mica", "seguida", "sufijo", "requerir", "consonante", "precedente", "efecto", "acortar", "vocal", "desaparecer", "yatichiri", "maestro", "o", "profesor", "yatichiritwa", "profesor", "cap\u00edtulo", "iv", "informaci\u00f3n", "sumar", "a", "evidencia", "a", "concluir", "vocal", "larga", "realmente", "incidencia", "vocal", "abajo", "sufijo", "flexi\u00f3n", "futuro", "comenzar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "alargar", "vocal", "tronco", "a", "tercero", "persona", "futuro", "contrastar", "sufijo", "nominalizador", "ud", "ido", "ida"], ["compendio", "reducci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "resultar", "reducci\u00f3n", "secuencia", "suceder", "morfema", "nominal", "modificar", "a", "nominal", "frase", "morfema", "y", "reducir", "frase", "ni\u00f1o", "doscientos", "y", "casa", "verde", "sufijo", "requerir", "forma", "secci\u00f3n", "describir", "caso", "especial", "reducci\u00f3n", "secuencia", "reducir", "condicionado", "morfol\u00f3gicamente", "sufijo", "oracional", "marcar", "oraci\u00f3n", "suplicant", "o", "cort\u00e9s", "reducir \u00e9l", "a", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "frecuente", "reducir", "condici\u00f3n", "gobernar", "alternaci\u00f3n", "completamente", "analizar", "cap\u00edtulo", "xi", "alargamiento", "paraling\u00fc\u00edstico", "alargamiento", "vocal", "cualquiera", "s\u00edlaba", "ocurrir", "resultado", "fen\u00f3meno", "paraling\u00fc\u00edstico", "parecer", "acompa\u00f1ar", "a", "expresi\u00f3n", "sorpresa", "\u00e9nfasis", "o", "s\u00faplico", "puesto", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "\u00edntimamente", "relacionado", "a", "consideraci\u00f3n", "morfol\u00f3gica", "y", "morfofon\u00e9mica", "resoluci\u00f3n", "problema", "plantear", "an\u00e1lisis", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "y", "esclarecimiento", "confusi\u00f3n", "e", "inestabilidad", "parecer", "existir", "relaci\u00f3n", "a", "aspecto", "fonolog\u00eda", "aymaro", "depender", "an\u00e1lisis", "gramatical", "lector", "referir", "a", "cap\u00edtulo", "vocal", "larga", "realidad", "constituir", "s\u00edlaba", "o", "repetici\u00f3n", "vocal", "claramente", "a", "ubicaci\u00f3n", "acento", "palabra", "terminar", "vocal", "parecer", "acento", "cambiar", "pen\u00faltima", "a", "vocal", "caso", "forma", "flexi\u00f3n", "futuro", "a", "tercero", "persona", "a", "a", "transcribir", "chur\u00e1", "sufijaci\u00f3n", "posterior", "revelar", "flexi\u00f3n", "consistir", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "chura", "convencer", "a", "ubicaci\u00f3n", "aparente", "acento", "vocal", "analizar", "ubicaci\u00f3n", "acento", "vocal", "id\u00e9ntico", "pen\u00faltimo", "a", "vocal", "separar", "o", "consonant", "acento", "tender", "a", "reducir", "durar", "vocal"], ["cap\u00edtulo", "efecto", "regla", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "contener", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "ofrecer", "aclaraci\u00f3n", "naturaleza", "vocal", "larga", "asunto", "describir", "y", "volver", "a", "tocar \u00e9l", "cap\u00edtulo", "iv", "limitaci\u00f3n", "distribucional", "existir", "limitaci\u00f3n", "gobernar", "ocurrencia", "fonema", "aymara", "describir", "secci\u00f3n", "tratar", "tipo", "agrupaci\u00f3n", "ocurrir", "describir", "secci\u00f3n", "restricci\u00f3n", "ocurrencia", "limitaci\u00f3n", "voc\u00e1lica", "limitaci\u00f3n", "notable", "ocurrencia", "vocal", "aymara", "consistir", "vocal", "suceder", "a", "vocal", "vocal", "alargar", "y", "considerar", "incidencia", "vocal", "constituir", "\u00fanico", "grupo", "voc\u00e1lico", "permitido", "existir", "diptongo", "ocurrencia", "vocal", "o", "transcribir", "y", "autor", "caso", "iu", "puesto", "naturaleza", "fonema", "y", "claramente", "consonantal", "vocal", "mantener", "transcripci\u00f3n", "asimismo", "act\u00faar", "consonant", "morfofon\u00e9mica", "cap\u00edtulo", "iv", "suprimir", "suceder", "vocal", "seguida", "sufijo", "exigir", "consonante", "precedente", "uywa\u00f1a", "criar", "ni\u00f1o", "o", "animal", "uywani", "a", "criar", "o", "ganado", "cr\u00eda", "forma", "citacional", "palabra", "aymara", "vocal", "a", "caso", "o", "forma", "com\u00fan", "janiw", "caso", "pr\u00e9stamo", "consonante", "a\u00f1adir", "vocal", "limitaci\u00f3n", "consonantal", "fonema", "aymara", "encontrar", "posici\u00f3n", "inicial", "palabra", "nativo", "y", "pr\u00e9stamo", "castellano", "ocurrir", "inicialmente", "rusintita", "nombre", "caso", "ligeramente", "sibilante"], ["compendio", "fonema", "lateral", "encontrar", "sufijo", "estudio", "dialecto", "regional", "ocurrir", "sufijo", "frecuencia", "contar", "frecuencia", "relativo", "fonema", "aymara", "cinta", "grabado", "minuto", "duraci\u00f3n", "revelar", "interesante", "fonema", "com\u00fan", "y", "ocurrir", "fonema", "frecuente", "com\u00fan", "defender \u00e9l", "tesis", "descripci\u00f3n", "sistema", "voc\u00e1lico", "aymara", "basado", "vocal", "distintiva", "y", "fonema", "ocurrir", "fonema", "voc\u00e1lico", "ocurrierar", "palabra", "aymara", "terminar", "vocal", "deber", "a\u00f1adir \u00e9l", "vocal", "suceder", "pr\u00e9stamo", "castellano", "terminar", "consonante", "vocal", "a\u00f1adir", "invariablemente", "castellano", "l\u00e1piz", "convertir", "forma", "radical", "sufigir", "sufijo", "requerir", "vocal", "precedente", "vocal", "larga", "relativamente", "rara", "muestra", "descubrimiento", "referir", "a", "frecuencia", "relativo", "consonant", "consonante", "frecuente", "y", "frecuente", "consonant", "glotalizada", "y", "ocurrir", "frecuentemente", "fonema", "glotalizado", "consonant", "aspirada", "y", "resultar", "ligeramente", "frecuente", "contrapart", "glotalizada", "a", "infrecuencia", "consonant", "fonema", "aymara", "ocurrir", "muestra", "lista", "completo", "frecuencia", "encontrar", "ap\u00e9ndice", "palabra", "fonol\u00f3gico", "forma", "can\u00f3nico", "ra\u00edce", "mayor\u00eda", "ra\u00edz", "aymara", "forma", "can\u00f3nico", "cvcv", "cv", "n\u00famero", "forma", "cvccv", "y", "mayor\u00eda", "ra\u00edz", "restante", "forma", "can\u00f3nico", "vc", "c", "ra\u00edz", "larga", "o", "combinaci\u00f3n", "desusada", "consonant", "y", "vocal", "rara", "y", "forma", "fosilizada", "forma", "palomita", "ma\u00edz", "raro", "ra\u00edz", "longitud", "y", "analizar", "forma", "rara", "top\u00f3nimos", "explicar \u00e9l", "formaci\u00f3n", "complejo", "top\u00f3nimo", "venir", "piedra", "y", "esp\u00edritu"], ["cap\u00edtulo", "iii", "parecer", "existir", "subclase", "ra\u00edz", "nominal", "forma", "cvccv", "forma", "y", "distingar", "significado", "descriptivo", "especial", "com\u00fan", "pan", "pauta", "parecer", "productivo", "y", "recolectar", "docena", "palabra", "contener", "evidencia", "oscuro", "a", "forma", "can\u00f3nico", "reduplicaci\u00f3n", "representar", "forma", "productivo", "parecer", "duda", "altamente", "sufijo", "abrumador", "mayor\u00eda", "sufijo", "aymara", "forma", "cv", "sufijo", "forma", "cvcv", "ocurrir", "sufijo", "independiente", "cap\u00edtulo", "raramente", "ocurrir", "sufijo", "forma", "ccv", "o", "vcv", "conjuntor", "e", "nominalizador", "sutijo", "comenzar", "vocal", "comenzar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "o", "sufijo", "comenzar", "regla", "morfofon\u00e9mica", "permitir", "sufijo", "comiencir", "cap\u00edtulo", "iv", "acentir", "acento", "aymara", "fon\u00e9mico", "caer", "pen\u00faltimo", "vocal", "producir", "ligero", "subida", "nivel", "tono", "vocal", "acentuado", "acento", "caer", "pen\u00faltimo", "vocal", "vocal", "determinante", "suprimir", "raz\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "frase", "yap\u00far", "a", "chacra", "acento", "caer", "s\u00edlaba", "indicado", "realidad", "vocal", "palabra", "suprimir", "palabra", "oraci\u00f3n", "realidad", "y", "sufijaci\u00f3n", "y", "correspondiente", "supresi\u00f3n", "morf\u00e9mico", "vocal", "palabra", "cap\u00edtulo", "iv", "acento", "colocar", "pen\u00faltimo", "vocal", "forma", "completamente", "sufijado", "aplicar \u00e9l", "regla", "act\u00faar", "a", "nivel", "frase", "suprimir", "vocal", "palabra", "resultado", "y", "nativo", "hablante", "conservar", "conciencia", "vocal", "suprimida", "a", "palabra", "vocal", "interno", "palabra", "suprimir", "resultado", "requisito", "sufijaci\u00f3n", "excepci\u00f3n", "a", "constituir", "imperativo", "a", "tercero", "persona", "sufijo", "flexi\u00f3n", "y", "forma", "flexionada", "paradigma", "desiderativo", "forma", "acento", "caer", "pen\u00faltimo", "vocal", "considerar", "existencia", "vocal", "compendio", "a", "causa", "acento", "fon\u00e9mico", "y", "caer", "posici\u00f3n", "espec\u00edfico", "cambiar \u00e9l", "vocal", "vocal", "incremento", "longitud", "palabra", "proceso", "sufijaci\u00f3n", "hermana", "acento", "ocurrir", "palabra", "kul\u00e1ka", "adici\u00f3n", "sufijo", "volver", "acento", "sufijaci\u00f3n", "posterior", "resultar", "kulakax\u00e1mpi", "hermana", "forma", "acento", "ocurrir", "predeciblemente", "adici\u00f3n", "sufijo", "oracional", "cambiar", "nuevamente", "acento", "y", "resultar", "hermana", "definici\u00f3n", "palabra", "establecer", "colocaci\u00f3n", "definitivo", "acento", "definir \u00e9l", "palabra", "aymar", "palabra", "secuencia", "fonema", "contener", "acento", "principal", "pen\u00faltimo", "vocal", "s\u00edlaba", "inicial", "cv", "o", "s\u00edlaba", "inicial", "existir", "restricci\u00f3n", "ocurrar", "combinaci\u00f3n", "consonante", "y", "vocal", "o", "ocurrar", "grupo", "consonantal", "formado", "sufijaci\u00f3n", "s\u00edlar", "cv", "reducir \u00e9l", "a", "c", "frase", "s\u00edlar", "v", "deber", "id\u00e9ntico", "a", "pen\u00faltimo", "vocal", "acento", "puesto", "permitir", "grupo", "vocal", "id\u00e9ntico", "grupo", "consonantal", "agrupaci\u00f3n", "consonant", "aymara", "com\u00fan", "dividir", "claramente", "clase", "distinto", "clase", "constitu\u00eddo", "grupo", "consonantal", "ocurrir", "posici\u00f3n", "ra\u00edz", "aymara", "y", "considerar \u00e9l", "grupo", "radical", "clase", "grupo", "consonantal", "ocurrir", "resultado", "sufijaci\u00f3n", "y", "regla", "morfofon\u00e9mica", "gobernar", "proceso", "nombre", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "grupo", "radical", "grupo", "radical", "aymara", "ocurrir", "posici\u00f3n", "y", "ra\u00edz", "nominal", "encontrar", "grupo", "ra\u00edz", "verbal", "y", "mayor\u00eda", "verificar", "encontrado", "excepci\u00f3n", "ra\u00edz", "sospechoso", "verificar", "ra\u00edz", "prestado", "o", "forma", "contener", "sufijo", "o", "sospechar", "fosilizar", "o", "ra\u00edz", "amb\u00edgua", "sustantivo", "verbo", "incluir", "hablar", "pr\u00e9stamo", "espa\u00f1ol", "y", "morder", "parecer", "constituir \u00e9l", "ra\u00edz", "sufijo", "verbal", "derivacional", "cap\u00edtulo", "iii", "cap\u00edtulo", "ra\u00edz", "verificado", "animal", "dom\u00e9stico", "servir", "ra\u00edz", "verbo", "criar", "animal", "o", "ni\u00f1o", "ra\u00edz", "amb\u00edguo", "verbal", "nominal", "grupo", "radical", "excepci\u00f3n", "consistir", "consonant", "\u00fanico", "excepci\u00f3n", "verificar", "investigaci\u00f3n", "ocurrir", "costar", "pendiente", "palabra", "suponer", "contener", "sufijo", "fosilizado", "restricci\u00f3n", "n\u00famero", "consonant", "caracter\u00edstica", "sorprendente", "grupo", "neralmente", "compuesto", "consonante", "continuo", "seguido", "oclusivo", "orden", "cuadro", "inventario", "grupo", "radical", "verificar", "punto", "se\u00f1alar", "fonema", "eje", "vertical", "elemento", "y", "fonema", "eje", "horizontal", "comprobado", "grupo", "radical", "registrar", "grupo", "frecuencia", "grupo", "registrar", "claramente", "inventario", "com\u00fan", "clase", "continuo", "seguida", "oclusiva", "grupo", "sonora", "nasal", "l\u00edquido", "vibrante", "o", "semiconsonante", "oclusivo", "constituir", "grupo", "clase", "combinaci\u00f3n", "frecuente", "seguir", "continuo", "continuo", "tipo", "comprender", "tercio", "grupo", "proporci\u00f3n", "mantener", "considerar", "frecuencia", "n\u00famero", "ra\u00edz", "grupo", "observar", "fen\u00f3meno", "interesante", "caso", "grupo", "hablar", "adici\u00f3n", "posterior", "consonant", "causar", "supresi\u00f3n", "preferencial", "hablar", "brevemente", "grupo", "radical", "sufrir", "met\u00e1tesi", "o", "inversi\u00f3n", "componente", "incluir", "sonora", "y", "mayor\u00eda", "caso", "compuesto", "enteramente", "consonant", "sonoro", "grupo", "nasal", "oclusivo", "especial", "inter\u00e9s", "frecuente", "y", "caso", "nasal", "ocurrir", "posici\u00f3n", "ocurrir", "fonema", "serie", "excepci\u00f3n", "recordar", "ocurrir", "oclusiva", "restante", "representar", "resto", "\u00e9poca", "asimilaci\u00f3n", "a", "consonante", "proceso", "productivo", "formaci\u00f3n", "grupo", "aymar", "parecer", "proceso", "extender", "suficiente", "establecer", "nasal", "velar", "n", "fonema", "separado", "puesto", "aparecer", "variante", "alof\u00f3nico", "serie", "y"], ["compendio", "p", "ph", "p", "t", "th", "t", "c\u02c7", "ch", "\u02c7", "c\u02c7", "k", "kh", "k", "q", "qh", "q", "s", "j", "x", "m", "n", "\u00f1", "l", "w", "r", "y", "p", "ph", "p", "t", "th", "t", "oclusivas", "c\u02c7", "\u02c7", "ch", "c\u02c7", "k", "kh", "k", "q", "qh", "q", "s", "m", "continuas", "\u00f1", "r", "y", "cuadro", "grupo", "consonantal", "radical", "aymar", "punto", "indicar", "grupo", "comprobado"], ["cap\u00edtulo", "iii", "existir", "asimilaci\u00f3n", "a", "consonant", "oclusiva", "asimilaci\u00f3n", "a", "l\u00edmite", "morfol\u00f3gico", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "vivo", "contraste", "grupo", "radical", "contener", "consonant", "id\u00e9ntico", "y", "soler", "combinaci\u00f3n", "continuo", "oclusivo", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "componer", "consonant", "incluir", "a", "consonant", "doble", "y", "compuesto", "enteramente", "oclusiva", "grupo", "ocurrir", "verbo", "diferencia", "deber", "a", "formaci\u00f3n", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "aymara", "proceso", "gramatical", "sufijaci\u00f3n", "sufijo", "mayormente", "forma", "cv", "y", "sufijo", "gobernado", "regla", "morfofon\u00e9mico", "requerir", "supresi\u00f3n", "o", "conservaci\u00f3n", "vocal", "precedente", "cap\u00edtulo", "iv", "sufijaci\u00f3n", "sucesiva", "y", "aplicaci\u00f3n", "sucesivo", "regla", "supresi\u00f3n", "vocal", "grupo", "consonantal", "longitud", "sorprendente", "c\u00e1lculo", "texto", "corto", "n\u00famero", "frecuente", "consonant", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "enga\u00f1oso", "puesto", "texto", "narraci\u00f3n", "y", "mayor\u00eda", "flexi\u00f3n", "verbal", "tercero", "a", "tercero", "persona", "narrativa", "forma", "sencillo", "y", "contener", "consonant", "y", "flexi\u00f3n", "simple", "tercero", "a", "tercero", "persona", "sencillamente", "flexi\u00f3n", "persona", "a", "grupo", "inicial", "consonant", "sufijo", "a", "persona", "simple", "requerir", "consonante", "precedente", "consiguiente", "incidencia", "grupo", "a", "consonant", "raro", "conversaci\u00f3n", "comparaci\u00f3n", "inventario", "grupo", "radical", "cuadro", "y", "inventario", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "consonant", "cuadro", "revelar", "diferencia", "significativo", "composici\u00f3n", "diferencia", "servir", "base", "distinguir", "clase", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "consonant", "mostrar", "restricci\u00f3n", "composici\u00f3n", "comparable", "a", "grupo", "radical", "registrar", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "secuencia", "oclusiva", "oclusivo", "y", "continuo", "oclusivo", "grupo", "grupo", "continuo", "continuo", "constituir", "clase", "peque\u00f1o", "oclusivo", "continuo", "grupo", "sorprendente", "diferencia", "distribuci\u00f3n", "fonemas", "clase", "notar", "aparici\u00f3n", "grupo", "fricativo", "velar", "y", "oclusiva", "alveolar", "glotalizado", "alto", "frecuencia", "y", "sufijo", "verbal", "y", "regla", "morfofon\u00e9mica", "requerir", "consonante", "preceda", "fonoma", "y", "ocurrir", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "posici\u00f3n", "seguir", "a", "dem\u00e1", "aymar", "compendio", "p", "ph", "p", "t", "th", "t", "c\u02c7", "ch", "\u02c7", "c\u02c7", "k", "kh", "k", "q", "qh", "q", "s", "j", "x", "m", "n", "\u00f1", "l", "w", "r", "y", "ph", "p", "th", "t", "oclusiva", "c\u02c7", "\u02c7", "ch", "c\u02c7", "k", "k", "qh", "q", "s", "j", "m", "continuo", "r", "cuadro", "grupo", "consonantal", "morfofon\u00e9mico", "aymar", "punto", "indicar", "grupo", "comprobado", "asterisco", "indicar", "grupo", "predecibl", "comprobado", "cap\u00edtulo", "consonant", "grupo", "radical", "ocurrir", "rara", "posici\u00f3n", "y", "verificar", "posici\u00f3n", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "verificado", "predecibl", "se\u00f1alado", "cuadro", "asterisco", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "consonant", "com\u00fan", "caso", "compuesto", "oclusiva", "ud", "clase", "grupo", "com\u00fan", "continuo", "grupo", "verificado", "compuesto", "\u00fanicamente", "oclusiva", "y", "compuesto", "continua", "grupo", "consonant", "ocurrir", "frecuencia", "repetici\u00f3n", "consonante", "ud", "reunir", "presencia", "realizaci\u00f3n", "consonante", "requerir", "articulaci\u00f3n", "separado", "articulaci\u00f3n", "doble", "oclusiva", "aymar", "normalmente", "relajar", "suelta", "continuo", "doblado", "producir", "normalmente", "articulaci\u00f3n", "animal", "verificar", "grupo", "consonant", "predecir", "a", "conocimiento", "consonant", "ra\u00edz", "verbal", "y", "restricci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "rigen", "sufijo", "secuencia", "indicador", "negativo", "a", "tercero", "persona", "simple", "normalmente", "aspecto", "incompletivo", "persona", "sufijo", "oracional", "sufijo", "incompletivo", "empezar", "secuencia", "requerir", "consonante", "precedente", "y", "resultado", "a", "secuencia", "preceder", "consonant", "o", "grupo", "consonantal", "llegar", "preguntar", "a", "preguntar", "a", "ud", "contener", "consonant", "articuladas", "separadamente", "caso", "grupo", "longitud", "incluer", "consonante", "continuo", "y", "ocurrir", "consonant", "doble", "resumen", "investigaci\u00f3n", "fen\u00f3meno", "agrupaci\u00f3n", "apoyar", "conclusi\u00f3n", "existir", "grupo", "conson\u00e1ntico", "inicial", "palabra", "aymara", "nativo", "grupo", "frecuente", "distinguir \u00e9l", "tipo", "grupo", "radical", "consonant", "y", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "consonant", "grupo", "diferenciar \u00e9l", "n\u00famero", "consonant", "compendio", "diferenciar", "rencian", "tipo", "consonant", "formar", "grupo", "radical", "compuesto", "generalmente", "consonante", "continuo", "oclusiva", "contraste", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "formar \u00e9l", "enteramente", "oclusiva", "estudio", "agrupaci\u00f3n", "conson\u00e1ntico", "implicaci\u00f3n", "aspecto", "an\u00e1lisis", "aymara", "estudio", "comparativo", "silabificaci\u00f3n", "y", "tendencia", "prestaci\u00f3n", "palabra", "castellano", "aymar", "fen\u00f3meno", "vocal", "transicional", "grupo", "conson\u00e1ntico", "aymara", "elemento", "consonante", "sonoro", "o", "escuchar \u00e9l", "vocal", "parecido", "a", "schwa", "transici\u00f3n", "consonante", "a", "fen\u00f3meno", "resultado", "comienzo", "y", "relajamiento", "y", "separado", "consonant", "tipo", "vocal", "transicional", "escuchar \u00e9l", "llamar", "\u02c7", "y", "fen\u00f3meno", "com\u00fan", "ambiente", "indicado", "y", "silabificaci\u00f3n", "voc\u00e1lico", "completo", "colocaci\u00f3n", "acento", "afectar", "palabra", "aymara", "forma", "alternativo", "met\u00e1tesis", "consonant", "observar", "tipo", "met\u00e1tesis", "inversi\u00f3n", "consonant", "grupo", "y", "intercambio", "consonant", "inicial", "y", "media", "consonant", "sonoro", "presente", "secuencia", "sufrir", "variaci\u00f3n", "sugerir", "consonant", "sonoro", "inestable", "aymar", "abajo", "inversi\u00f3n", "consonant", "llamar", "verificado", "inversi\u00f3n", "medial", "grupo", "compuesto", "consonant", "sonoro", "cambio", "inicial", "tipo", "met\u00e1tesis", "ocurrir", "pr\u00e9stamo", "castellano", "objeto", "cap\u00edtulo", "iii", "reducir", "grupo", "inicial", "inaceptable", "abajo", "tipo", "met\u00e1tesis", "afectar", "a", "grupo", "componente", "tipo", "pr\u00e9stamo", "castellano", "a", "causa", "contacto", "\u00edntimo", "conquista", "poblaci\u00f3n", "castellano", "hablante", "y", "aymara", "extenso", "prestaci\u00f3n", "t\u00e9rmino", "castellano", "aymara", "palabra", "castellano", "prestar", "ciento", "a\u00f1o", "completamente", "aymarizar", "caso", "reemplazar", "completamente", "palabra", "nativo", "y", "caso", "simplemente", "adoptar", "palabra", "art\u00edculo", "cultural", "representar", "palabra", "totalmente", "nativo", "significar", "ganado", "vacuno", "vaca", "toro", "o", "r", "obviamente", "palabra", "prestar", "much\u00edsimo", "animal", "representado", "estudio", "pr\u00e9stamo", "antiguo", "caso", "revelar", "\u00e9poca", "pr\u00e9stamo", "puesto", "evidencia", "conocimiento", "cambio", "sonido", "castellano", "fecha", "pr\u00e9stamo", "precisi\u00f3n", "palabra", "ovejar", "duda", "prestado", "ocurrir", "cambio", "sibilant", "castellano", "siglo", "xvii", "recientemente", "palabra", "aymar", "forma", "cercano", "a", "forma", "castellano", "actual", "vista", "cantidad", "pr\u00e9stamo", "presente", "actual", "monoling\u00fc", "aymara", "estudio", "tipo", "adaptaci\u00f3n", "ocasionado", "proceso", "adecuar", "aymar", "sonido", "castellano", "revelador", "adaptaci\u00f3n", "forma", "can\u00f3nico", "adaptaci\u00f3n", "forma", "can\u00f3nico", "resultado", "introducci\u00f3n", "pr\u00e9stamo", "castellano", "consistir", "aceptaci\u00f3n", "parcial", "grupo", "conson\u00e1ntico", "inicial", "com\u00fan", "biling\u00fc", "monoling\u00fc", "consonant", "intercambiar", "trueque", "cambio", "comercial", "volver", "vuelto", "cambio", "biling\u00fc", "monoling\u00fc", "palabra", "actual", "aymar", "sentido", "trueque", "cambio", "comercial", "palabra", "castellano", "terminar", "consonante", "tomar", "vocal", "aymar", "prestaci\u00f3n", "nombre", "personal", "y", "forma", "adici\u00f3n", "oscurecer", "g\u00e9nero", "gramatical", "adaptaci\u00f3n", "nombre", "juan", "prestar", "aymar", "adici\u00f3n", "convertir", "nombre", "femenino", "resolver", "problema", "convirti\u00e9ndolo", "a"], ["aymar", "compendio", "peculiaridad", "sufijaci\u00f3n", "adicional", "nombre", "personal", "sumamente", "com\u00fan", "comp\u00e1rese", "pedro", "aymar", "ra\u00edz", "castellano", "grupo", "consonant", "prestar", "aymara", "adaptar", "met\u00e1tesis", "p\u00e9rdida", "conson\u00e1ntico", "o", "intrusi\u00f3n", "voc\u00e1lico", "evitar", "grupo", "imposible", "aymar", "fen\u00f3meno", "predecir", "base", "restricci\u00f3n", "existir", "aymara", "relativo", "a", "composici\u00f3n", "grupo", "radical", "adaptaci\u00f3n", "fonol\u00f3gica", "investigaci\u00f3n", "anotar", "tendencia", "permitirno", "predecir", "mayor\u00eda", "forma", "resultante", "palabra", "castellana", "asimilada", "aymara", "investigaci\u00f3n", "hablant", "biling\u00fce", "inhibir", "estudio", "a", "fondo", "asunto", "parecer", "f", "feria", "mercado", "b", "b", "y", "g", "g", "bi", "volver", "relativamente", "com\u00fan", "grupo", "aymar", "nombre", "olivia", "grupo", "parecido", "ocurrir", "palabra", "nativo", "animal"], ["oclusivo", "sonoro", "volver", "sordo", "tienda", "tiendar"], ["a", "rz", "escuchar", "biling\u00fc", "a", "r", "grado", "sibilizaci\u00f3n", "arrobar", "arzuwa"], [], ["d", "o", "d", "inicial", "volver", "posici\u00f3n", "intervoc\u00e1lico", "sonido", "espa\u00f1ol", "volver"], [], ["grupo", "consonant", "sonoro", "tender", "a", "reducir \u00e9l", "md", "m", "cambio"], [], ["vocal", "castellano", "il", "y", "e", "y", "o", "y", "u"], ["cap\u00edtulo", "pronunciaci\u00f3n", "castellano", "mantener \u00e9l", "variante", "voc\u00e1lico", "vocal", "aymar", "posici\u00f3n", "depender", "consonant", "presente", "ambiente", "inmediato", "excepci\u00f3n", "examen", "texto", "monoling\u00fce", "incluir", "ap\u00e9ndice", "revelar", "terminar", "termina"], ["esperar", "sonido", "e", "abierto", "ocurrir", "variante", "ligeramente", "alto", "i"], [], ["combinaci\u00f3n", "vocal", "acentuado", "seguido", "castellano", "interpretado", "aymar", "s\u00edlaba", "a", "resultar", "intromisi\u00f3n", "s\u00edlaba", "adicional", "pr\u00e9stamo", "intromisi\u00f3n", "semiconsonant", "semivocal", "o", "mar\u00eda", "diptongo", "reducir", "a", "versi\u00f3n", "aymar", "vocal", "primario", "resultar", "vocal", "posici\u00f3n", "abajo", "tienda", "volver", "caso", "diptongo", "volver", "vocal", "semiconsonante", "manuel", "o", "semiconsonante", "vocal", "feria"], [], ["acento", "trasladar", "a", "pen\u00faltimo", "s\u00edlar", "importar", "ubicaci\u00f3n", "palabra", "castellano", "canad\u00e1", "volver", "kan\u00e1ra", "acento", "castellano", "s\u00edlaba", "palabra", "s\u00edlaba", "s\u00edlaba", "oir", "jos\u00e9", "lista", "contener", "fonema", "castellano", "conson\u00e1ntico", "simple", "y", "agrupado", "mostrar", "tipo", "condicionamiento", "aymar", "consonant", "simple", "inicial", "bolsa", "bolivia", "dibujo", "domingo", "galleta", "f\u00f3sforo", "compendio", "grupo", "inicial", "viernes", "dios", "pagar", "gringo", "guano", "cruz", "clemente", "consonant", "simple", "intervoc\u00e1lica", "cebolla", "avisar", "roberto", "cebado", "nabir", "romadizo", "s\u00e1bado", "corregidor", "regalar", "cigarrillo", "rogar", "oficina", "cosecha", "r", "corregidor", "grupo", "intervoc\u00e1lico", "br", "cap\u00edtulo", "dr", "padrino", "gl", "iglesia", "lb", "rb", "cd", "cg", "wl", "consonant", "castellano", "d", "posici\u00f3n", "inicial", "fricativa", "u", "oclusiva", "ambiente", "preceder", "volver", "o", "correspondiente", "continuo", "sonoro", "o", "correspondiente", "oclusiva", "sordo", "aymar", "comprobar", "semiconsonante", "probablemente", "caso", "observar", "soler", "realizar \u00e9l", "castellano", "b", "fricativo", "d", "inicial", "continuo", "sonora", "b", "w", "d", "r", "g", "ll", "bolsa", "wulsadibujo", "riwu", "jugalleta", "llallito", "bolivia", "wuliwyadi\u00e1logo", "riyaluju", "viajar", "wiyaja\u00f1a", "oclusivo", "b", "pd", "tg", "k", "domingo", "tuminku", "tiyas", "grupo", "inicial", "compuesto", "o", "semiconsonante", "o", "reducir", "a", "viernes", "byerne", "winisa", "wanu"], ["variaci\u00f3n", "dialectal", "investigaci\u00f3n", "ocupar", "directamcnte", "variaci\u00f3n", "dialectal", "aymara", "notar", "diferencia", "interesante"], ["aymar", "compendio", "caso", "variante", "dialectal", "tratar", "consonant", "continuo", "sonora", "constituir", "corroboraci\u00f3n", "inestabilidad", "aymar", "a", "continuaci\u00f3n", "lista", "palabra", "varir", "dato", "investigaci\u00f3n"], ["variante", "qumpivariante", "tiwanaku", "masuruwasuru", "irama", "hormiguir", "arcillar", "ta\u00f1o", "ta", "na", "t\u00e1n", "tayna", "sufijo", "remoto", "dato", "recolectado", "investigaci\u00f3n", "emerger", "correspondencia", "fonol\u00f3gica", "parecer", "distribuci\u00f3n", "fonema", "var\u00edar", "ligeramente", "dialecto", "dialecto", "sistema", "mantener", "dato", "comparativo", "lengua", "emparentado", "estudio", "concentrado", "dialectolog\u00eda", "aymar", "duda", "arrojar", "luz", "variaci\u00f3n", "dialectal"], ["problema", "investigaci\u00f3n", "futuro", "prop\u00f3sito", "investigaci\u00f3n", "proporcionar", "descripci\u00f3n", "b\u00e1sico", "distribuci\u00f3n", "y", "estructura", "sonido", "aymara", "aspecto", "fonolog\u00eda", "alcance", "mencionar", "\u00e1rea", "requerir", "investigaci\u00f3n", "completo", "resumir", "obvio", "\u00e1rea", "importante", "tocar", "estudio", "entonaci\u00f3n", "notar", "patr\u00f3n", "distintivo", "entonaci\u00f3n", "a", "investigaci\u00f3n", "requerir", "amplio", "estudio", "posterior", "llegar", "a", "cualquiera", "conclusi\u00f3n", "sistema", "entonaci\u00f3n", "aymar", "seguridad", "diferir", "sistema", "entonaci\u00f3n", "ingl\u00e9s", "y", "castellano", "grande", "\u00e1rea", "dialectolog\u00eda", "cuyo", "estudio", "iniciar", "nota"], ["cap\u00edtulo", "iii", "ap\u00e9ndizar", "a", "texto", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "narraci\u00f3n", "corto", "dictado", "cinta", "magnetof\u00f3nico", "gervasio", "moya", "hablante", "monoling\u00fce", "aymara", "a\u00f1o", "edad", "nacer", "llamacachi", "y", "dejar", "punto", "suspensivo", "indicar", "omisi\u00f3n", "pausa", "error", "informante", "hichax", "\u02c7", "ma", "tiwulampi", "ma", "par \u00e9l", "na", "qarqa", "patanak\u00e1n", "istu", "wawanakxa", "ukataw", "ichaxa", "huti", "tiwulax", "hikxati", "a", "y", "humasti", "akham", "akh", "suma", "nayanx", "nayanx", "munt", "nayax", "kunhamats", "walat", "humax", "uk", "wawanakxa", "y", "u", "wawactaxa", "haniwar", "uukhama", "kiti", "nayaxa", "ukham", "waha\u00f1aw", "ka", "w", "wawaxa", "waham", "wah\u00e1ram", "hicax", "\u02c7", "nayac\u02c7", "ma", "uhalay", "walata", "\u00ba", "ma", "waha", "kunhams", "pirqerista", "akham", "uk", "apthapi", "\u00ba", "\u00ba", "\u00ba", "khulanaka", "apthapipxe", "ukataw", "ukaxa", "tiwulaxa", "wahi", "wahi", "sta", "\u00f1a", "\u00ba", "hani", "ro", "xew", "ukaxa", "sta", "parintix", "chaxa\u02c7", "wawanak", "apt\u00e1nima", "ukaru", "\u00ba", "ananta\u00f1ani", "ukataw", "sapa", "qhu", "n", "qhunktkan", "qilqa", "\u00ba", "ma", "sas", "muytar", "tax", "humax", "wawanaka\u00ba", "ukhat", "ma", "qilqanaka", "qilq", "misturanix", "ukax", "ukham", "nayanx", "wahataw", "aka", "wawaxaxa", "ukataw", "e", "ukhamax", "mist", "ukat", "ichax", "\u02c7", "ukham", "luram", "sta", "lurxataynaw", "ukata", "\u00f1a", "anantar", "skis", "ukaw", "qutapampa", "sta", "wawanak", "walatax", "\u00ba", "sarawayxi", "sarawayxe", "walataxa", "st", "wawanakxa", "hackirpaco", "\u02c7", "\u02c7", "ananti", "uka", "waharu", "ananti", "ukata", "phathankanakapax", "ukawa", "tiwula", "muytatayna", "wali", "kusis\u00eds", "ma", "qilqo", "phalarakikiw", "mayampi", "phalarakikiw", "kimsa", "qilqa", "pa", "mayampi", "phalarakiw", "mayamp", "phali", "pusi", "phesqa", "ukata", "ichaxa\u00ba", "\u02c7", "tiwul", "alsutay\u00f1", "hayaw", "\u00ba", "sari", "wawanakax", "chast\u02c7", "ukasti", "\u02c7", "intuns", "ukhamax", "uka", "qutx", "hichax", "akxa", "laqh\u00e7tayna", "uka", "qutxa", "sas", "haniw", "\u00ba", "\u00ba\u00ba", "kunasa", "yasta", "purakax", "akhama", "ukhamakiw", "\u00ba\u00ba", "\u00ba", "sarxatayn", "purakax", "akhama", "\u02c7", "\u02c7", "umax", "cixosxataynaw\u02c7", "hichaxa", "sikuyay", "kay\u00f1arak", "\u02c7", "ukhamakiw", "q\u00e7lutoqxa", "sarawayxatayna", "tirminataw", "\u00ba", "compendio", "ap\u00e9ndizar", "b", "narraci\u00f3n", "aparecer\u00eda", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "aymar", "publicaci\u00f3n", "aymar", "editado", "juan", "dios", "yapito", "conformar \u00e9l", "estilo", "escrito", "tiwulamp", "wallatampiw", "parlatayna", "qarqa", "patar", "wawanakx", "wallatax", "qunurayasiskatayna", "ukharuw", "tiwulax", "jikxatatayna", "ay", "wallata", "kamisatrak", "jumast", "akham", "wawachastasti", "sasaw", "satayna", "nayanx", "uqikamakirakis\u00e4", "janirakis", "nayanx", "ukhamakitix\u00e4", "jumanjam\u00e4spa", "wawanakajaxa", "kunj\u00e4mats", "wallata", "wawanakamax", "jiwa", "parunakakirakis\u00e4", "ukharuw", "wallatax", "satayna", "nayanx", "wawanakax", "wajaratawa", "wajam", "wajaram", "jichhax", "nayach", "sasaw", "satayna", "wallataxa", "ujalay", "wallata", "sasaw", "tiwulax", "m\u00e4", "waja", "kunj\u00e4ms", "pirqiristxa", "apthapi", "sasaw", "khulanak", "apthapitayna", "apthapisinx", "ukat", "uka", "khulanakx", "parintayi", "parintayi", "yasta", "janirakiw", "ukax", "yasta", "parintxiw", "sasaw", "satayna", "jichhax", "wawanak", "antanim", "ukar", "anata\u00f1ani", "ukat", "sasaw", "wallatax", "tiwular", "satayna", "ukat", "wallatax", "saskakiw", "sapa", "qhun", "qhunktkan", "ukhaw", "jumax", "m\u00e4", "qillqa", "p\u00e4", "qillqa", "sas", "muyt\u00e4taxa", "wawanakax", "ukat", "m\u00e4", "qillkaki", "parukamakinixa", "nayanx", "ukham", "wajataw", "aka", "wawanakaxa", "ukat", "ukham", "mistuxa", "jichhax", "ukham", "luram", "sasaw", "satayna", "yasta", "lurxataynaw", "ukata", "\u00f1\u00e4", "anant\u00e4", "siskis", "ukhax", "qutapamp", "wawanak", "wallatax", "sarawayxatayna", "y\u00e4sta", "wawanakxa", "jachkirpachaber", "anantatayna", "uka", "wajaru", "anantatayna", "ukata", "wawanakapan", "purakapa", "phallaratayn", "sapa", "qhunkt", "siskix", "ukhaw", "tiwulax", "muytatayna", "wali", "m\u00e4 ", "qillqo", "mayamp", "phallarakikitaynaw", "p\u00e4", "qillqir", "sasaw", "muytarakikitayna", "mayamp", "phallarakikitaynaw", "kimsa", "qillqa", "sos", "muytarakikitaynaw", "mayampis", "phallaskakitaynaw", "pusi", "qillqa", "sos", "muytarakikitaynaw", "mayamp", "phallarakikitaynaw", "phisqir", "qillqa", "sas", "muytarakikitayna", "jichhax", "tiwulax", "allsutayna", "wallatax", "jayankxataynaw"], ["cap\u00edtulo", "iii", "allsusitayna", "wawanakaxa", "jichhasti", "sasaw", "jachatayna", "aka", "qutx", "jichhax", "kunats", "jan", "akx", "sasaw", "laqhutayna", "uka", "qutx", "sa", "laqhuskakitaynaw", "janiw", "um", "laqhkawix", "purakax", "ukhamakiw", "sarxatayna", "purakax", "akhama", "umax", "chhixusxataynaw", "jichhax", "sikuyarak", "kay\u00f1arak", "ukhamakiw", "qullutxa ", "sarawayxatayna", "akatjamat", "sijuyax", "tasaw", "phallxatayna"], ["tirminatawa"], ["compendio", "ap\u00e9ndizar", "c", "traducci\u00f3n", "libre", "cuento", "juana", "v\u00e1squez", "y", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "hablar", "se\u00f1ora", "zorra", "y", "se\u00f1ora", "wallata", "gansa", "andino", "wallata", "a", "cr\u00eda", "sentado", "roca", "y", "venir", "zorra", "y", "encontrar", "y", "a", "wallata", "ay", "se\u00f1ora", "wallata", "hijo", "hermoso", "rosita", "ma\u00edz", "gris", "querer", "tenerlo", "ud", "hijo", "hermoso", "contestar", "wallata", "tostado", "tuesto", "horno", "hornea \u00e9l", "hornea \u00e9l", "quieres", "preparar", "horno", "wallata"], ["oh", "ojal\u00e1", "hicierar", "horno", "zorra", "horno", "recoger", "terr\u00f3n", "horno", "y", "calentar", "y", "calentar", "horno", "caliente"], ["wallata", "a", "traer", "a", "hijo", "y", "meteremo", "adentro", "horno", "y", "taparer", "tierra", "caliente", "oiga", "reventar", "dir\u00e1s", "y", "dar\u00e1s", "vuelta", "horno", "y", "hijo", "salir", "rosa", "ma\u00edz", "a"], ["y", "zorra", "meter", "a", "hijo", "horno"], ["hacer \u00e9l", "wallata", "y", "zorra", "zorra", "meter", "hijo", "horno", "wallata", "lago", "cr\u00eda", "zorra", "hijo", "llorar", "amargamente", "hacer \u00e9l", "caso", "zorra", "meter", "horno", "y", "reventar", "panzita", "reventar", "zorra", "vuelta", "y", "contento", "exclamar", "reventar"], ["y", "zorra", "desenterrar", "a", "hijo", "horno", "wallata", "lago", "y", "zorra", "sacar", "a", "hijo", "totalmente", "carbonizado"], ["cap\u00edtulo", "y", "zorra", "y", "a", "llorar", "furioso", "y", "lago", "secar", "harir", "secar", "tomar", "y", "tomar", "secar", "lago", "a", "tomar", "secar", "lago", "barriga", "hinchad\u00edsimo", "y", "nom\u00e1s", "alejar", "barriga", "hinchada", "y", "derramar", "agua", "trasero", "pajar", "bravo", "cuidado", "pinch", "espina", "cuidado", "piquir", "lamentar", "y", "llorar", "cerro", "a", "paja", "picar", "y", "pum", "reventar"], [], ["aymar", "compendio", "ap\u00e9ndice", "d", "c\u00e1lculo", "frecuencia", "fonema", "aymara", "fonema", "contado", "texto", "narrativo", "vocal", "larga", "contar", "vocal", "suprimida", "contar", "incluir", "al\u00f3fono", "perder", "sonoridad", "aparecer", "peque\u00f1o", "c\u00edrculo", "realizaci\u00f3n", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "fonema", "ocurrir", "fonema", "orden", "frecuencia", "decreciente", "cap\u00edtulo", "nota", "tipo", "descripci\u00f3n", "incorrecto", "publicar", "a\u00f1o", "citar", "gram\u00e1tica", "principiant", "publicado", "cuerpo", "paz", "unidos", "wexler", "programa", "entrenamiento", "forma", "citar", "explicaci\u00f3n", "y", "ejercicio", "reconocer", "colaborador", "aymara", "forma", "rechazar", "insultant", "o", "rara", "inexactitud", "encontrar", "morfolog\u00eda", "error", "descripci\u00f3n", "fonol\u00f3gico", "funci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "determinar", "aparente", "cambio", "acento", "completamente", "ignorar", "wexler", "transcripci\u00f3n", "desorientadora", "persona", "simple", "revelar", "campo", "descuidado", "puesto", "flexi\u00f3n", "a", "tercero", "persona", "a", "aparecer", "conjuntamente", "sufijo", "oracional", "perder", "vocal", "forma", "frecuente", "audici\u00f3n", "incorrecta", "forma", "churtuwa", "y", "sartuwa", "indicar", "descuido", "asunto", "elemental", "atenci\u00f3n", "deber", "poner \u00e9l", "acentuaci\u00f3n", "acento", "forma", "caer", "vocal", "precedar", "a", "flexi\u00f3n", "obviamente", "imposible", "presencia", "vocal", "acento", "tratar", "vocal", "transicional", "fon\u00e9mica", "flexi\u00f3n", "tercero", "a", "persona", "simple", "tomar", "forma", "estudio", "posterior", "indicar", "dialecto", "aymara", "inclusive", "paz", "diferencia", "significativo", "y", "articula", "fricativo", "velar", "an\u00e1logo", "a", "articular", "fricativo", "an\u00e1logo", "a", "al\u00f3fono", "h", "glotal", "existir", "sufijo", "oracional", "volver", "aparentemente", "sufijo", "forma", "juntar", "sufijo", "variaci\u00f3n", "observado", "grado", "fricci\u00f3n", "aparecer", "instancia", "sufijo", "oracional", "frecuente", "biling\u00fces", "castellano", "y", "aymar", "vibrante", "m\u00faltiple", "al\u00f3fono", "r", "vibrante", "m\u00faltiple", "sonora", "y", "rz", "vibrante", "sibilante", "sonoro", "contrastar", "vibrante", "simple", "posici\u00f3n", "palabra", "prestado", "castellano", "y", "status", "fon\u00e9mico", "persona"], ["aymar", "compendio", "bertonio", "ss", "reducci\u00f3n", "a", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "totalmente", "sistema", "aymar", "fen\u00f3meno", "dialecto", "regional", "aymara", "actual", "y", "a", "reconstrucci\u00f3n", "protoforma", "se\u00f1alar", "lengua", "a\u00f1adir", "vocal", "revisador", "versi\u00f3n", "castellano", "gram\u00e1tica", "agradecer", "ling\u00fcista", "koomei", "hosokawa", "toma", "conciencia", "naturaleza", "redondeado", "aymar", "probable", "condicionamiento", "extremadamente", "complejo", "v\u00e9ase", "hardmar", "y", "an\u00e1lisis", "comparable", "lengua", "hermana", "jaqaru", "influencia", "consonant", "fuerte", "influencia", "fuerte", "contigua", "influir", "posici\u00f3n", "vocal", "palabra", "briggs", "bertonio", "prefijo", "llalla", "significar", "n\u00famero", "tunka", "diez", "aparecer", "reducido", "y", "fosilizado", "n\u00famero", "llatunka", "nueve", "lista", "parcial", "ra\u00edz", "c", "v", "c", "c", "v", "tupidamente", "tejido", "granizo", "bebido", "man\u00ed", "tallo", "quinuo", "o", "avena", "dejado", "cosecha", "pecoso", "gallo", "sucio", "piel", "sapo", "temblequeo", "causado", "enfermedad", "paludismo", "tipo", "pan", "ma\u00edz", "tostado", "armon\u00eda", "voc\u00e1lico", "proceso", "productivo", "\u00e9poca", "desarrollo", "lengua", "hermana", "jaqaru", "actuar", "mayormente", "flexi\u00f3n", "resultado", "sufijo", "definido", "armon\u00eda", "voc\u00e1lico", "y", "much\u00edsimo", "aymara", "hardmar", "y", "proceso", "extender", "ra\u00edz", "jaqaru", "o", "kawki", "aymara", "pan", "jaqaru", "y", "kawki", "reduplicaci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "xii", "proceso", "com\u00fan", "idioma", "jaqi"], ["cap\u00edtulo", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "terminar", "consonante", "sufijo", "a", "tercero", "persona", "imperativo", "tercero", "a", "persona", "y", "cuarto", "a", "tercero", "persona", "simple", "y", "sufijo", "contener", "forma", "sufijo", "tercero", "a", "persona", "futuro", "y", "imperativo", "y", "tercero", "a", "persona", "desiderativo", "caso", "raro", "y", "sufijaci\u00f3n", "sufijo", "posterior", "exigir", "vocal", "precedente", "ocasiona", "producir", "vocal", "favor", "anda", "ud", "imperativo", "\u00e1rea", "aymar", "forma", "morfofon\u00e9mica", "distinto", "y", "terminar", "consonante", "huancan\u00e9", "per\u00fa", "forma", "ud", "imperativo", "narraci\u00f3n", "informante", "monoling\u00fce", "cinta", "se\u00f1al", "ocurrir", "variaci\u00f3n", "relaci\u00f3n", "imperativo", "caso", "escuchar", "vocal", "forma", "imperativo", "waj\u00e1rama", "acento", "mantener", "constante", "s\u00edlaba", "normalmente", "tomar", "imperativo", "producir", "vocal", "a", "causa", "agrupaci\u00f3n", "recargado", "consonant", "aymara", "s\u00edlaba", "s\u00edlar", "extraordinariamente", "dif\u00edcil", "definir", "grupo", "consonant", "palabra", "oraci\u00f3n", "janiw", "mord\u00ed", "existir", "problema", "semejante", "idioma", "emparentado", "hardmar", "soluci\u00f3n", "jaqaru", "informaci\u00f3n", "secci\u00f3n", "presentar", "ponencia", "titulado", "grupo", "conson\u00e1ntico", "aymara", "aymar", "consonant", "clusters", "leer", "reuni\u00f3n", "anual", "asociaci\u00f3n", "antropol\u00f3gico", "americano", "york", "investigaci\u00f3n", "posterior", "a", "estudio", "encontrar", "nasal", "velar", "fonema", "aymara", "tarata", "per\u00fa", "caranga", "oruro", "bolivia", "y", "norte", "chile", "briggs", "y", "estudio", "dialectal", "posterior", "revelar", "existencia", "grupo", "conson\u00e1ntico", "inicial", "forma", "flexionada", "verbo", "sa\u00f1a", "aymar", "regi\u00f3n", "briggs", "y", "parecer", "consonant", "sonoro", "inestable", "a", "and", "n\u00f3tese", "correspondencia", "quechua", "correspondencia", "idioma", "jaqi", "conjunto", "complejo", "a", "pr\u00e9stamo", "cruzado", "estudio", "posterior", "briggs", "fonema", "inestable", "aymara", "consonant", "sonoro", "sorda", "continuo", "africada", "y", "fricativa", "vocal", "sonido", "com\u00fan", "rasgo", "articulatorio", "o", "continuo", "permitir", "pasar", "aire", "o", "articulaci\u00f3n"], ["compendio", "estudio", "detallado", "comparado", "fonolog\u00eda", "castellano", "y", "aymara", "escrito", "did\u00e1ctico", "ense\u00f1anza", "castellano", "idioma", "a", "aymar", "hablant", "vea \u00e9l", "boynton", "briggs", "y", "y", "hardmar", "y"], ["cap\u00edtulo", "iv", "cap\u00edtulo", "iv", "morfofon\u00e9mica", "modelo", "variaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "aymar", "\u00e1rea", "complejo", "e", "importante", "estructura", "gramatical", "idioma", "variaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "\u00edntimamente", "ligado", "a", "morfolog\u00eda", "y", "sintaxis", "idioma", "a", "fonolog\u00eda", "proceso", "predominante", "condicionamiento", "morfofon\u00e9mico", "supresi\u00f3n", "o", "retenci\u00f3n", "vocal", "convenci\u00f3n", "observar", "cap\u00edtulo", "y", "investigaci\u00f3n", "morfema", "venir", "o", "seguir", "a", "consonante", "indicar", "morfema", "obligar", "a", "vocal", "morfema", "precedente", "suprimar", "morfema", "seguir", "a", "vocal", "querer", "morfema", "obligar", "a", "vocal", "morfema", "precedente", "retener", "vocal", "seguir", "a", "morfema", "querer", "morfema", "retener", "vocal", "a\u00f1adir", "morfema", "sufijo", "consonante", "seguir", "a", "morfema", "morfema", "perder", "vocal", "a\u00f1adir", "morfema", "sufijo", "convenci\u00f3n", "simbolizaci\u00f3n", "\u00edndice", "c", "indicar", "consonante", "obligatorio", "cto", "sufijo", "a", "tercero", "persona", "simple", "v", "indicar", "vocal", "obligatorio", "vta", "sufijo", "nominalizador", "verbo", "resultante", "definici\u00f3n", "sufijo", "abreviar", "respectivamente", "s", "y", "v", "n", "resultante", "significar", "simbolizaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "aymar", "compendio", "chura", "c", "ta", "c", "wa", "di", "chura", "vtav", "resultante", "wa", "marcar", "morfema", "querer", "importancia", "discusi\u00f3n", "o", "status", "desconocer", "o", "forma", "ejercer", "influencia", "ambiente", "fonol\u00f3gico", "permitir", "factor", "operir", "y", "decidan", "forma", "caso", "sufijo", "oracional", "wa", "permitir", "morfema", "precedente", "y", "o", "consideraci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "decidir", "seguir", "a", "consonante", "o", "a", "vocal"], ["alomorfo", "fonol\u00f3gicamente", "condicionado", "condici\u00f3n", "fonol\u00f3gica", "ocasionar", "variaci\u00f3n", "morfol\u00f3gica", "variaci\u00f3n", "resultante", "consecuencia", "trivial", "estructura", "aymara", "condici\u00f3n", "forma", "can\u00f3nico", "ra\u00edz", "contener", "o", "vocal", "perder", "vocal", "participar", "construcci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "complejo", "regla", "aplicar", "limitadamente", "formaci\u00f3n", "tronco", "y", "frase", "nominal", "cap\u00edtulo", "viii", "uta", "casa", "negro", "uta", "casa", "verde", "uta", "casa", "negro", "grupo", "geminado", "grupo", "conson\u00e1ntico", "geminado", "resultar", "aplicaci\u00f3n", "regla", "morfol\u00f3gica", "abajo", "comunmente", "reducir", "a", "consonante", "simple", "resultado", "alomorfos", "cero", "o", "morfema", "cuesti\u00f3n", "cka", "n", "incompletivo", "c", "ta", "c", "s", "tiinterrogativo", "janiw", "akankktti", "consonant", "geminada", "recuperar \u00e9l", "circunstancia", "limitado", "pronunciaci\u00f3n", "akankktti", "llegar", "a", "escuchar \u00e9l"], ["cap\u00edtulo", "iv", "grupo", "voc\u00e1lico", "geminado", "resultar", "regla", "retenci\u00f3n", "voc\u00e1lico", "frase", "nominal", "vocal", "modificador", "vocal", "inicial", "n\u00facleo", "a", "vocal", "reducir \u00e9l", "a", "vocal", "simple", "uka", "palabra", "grupo", "voc\u00e1lico", "geminado", "ocurrir", "l\u00edmite", "morf\u00e9mico", "t\u00edpicamente", "reducir", "kawki", "n", "v", "existencial", "iri", "agentivo", "predominio", "cualquiera", "ra\u00edz", "o", "sufijo", "dominar", "a", "cualquiera", "inicial", "sufijo", "usu", "enfermo", "citu", "s", "usutu", "enfermo", "katu", "agarrar", "ciri", "agentivo", "katuri", "agarra", "rescatador", "comerciante", "irpsu", "sacar", "a", "persona", "cit\u00e4ta", "f", "irpsut\u00e4ta", "a", "pedir", "permiso", "a", "padre", "casarte", "literalmente", "a", "sacar", "afuera", "reducci\u00f3n", "a", "fonema", "volver", "operaci\u00f3n", "regla", "morfofon\u00e9mica", "morfol\u00f3gica", "consonante", "grupo", "conson\u00e1ntico", "ocurrir", "sufijo", "chi", "cap\u00edtulo", "vii", "ctac", "s", "ina", "chursta", "reducci\u00f3n", "a", "aspiraci\u00f3n", "sufijo", "comenzar", "reducir \u00e9l", "a", "aspiraci\u00f3n", "simbolizado", "h", "precedido", "oclusiva", "tronco", "aymar", "compendio", "fosilizado", "ukhama", "y", "akhama", "cambio", "volver", "permanente", "frecuentemente", "afectado", "sufijo", "nominal", "ja", "y", "jamar", "cap\u00edtulo", "viii"], ["alomorfo", "morfol\u00f3gicamente", "condicionado", "sufijo", "identificar", "rigen", "forma", "morfema", "entrar", "contacto", "y", "responder", "a", "presencia", "morfema", "ambiente", "condicionamiento", "determinado", "morfol\u00f3gicamente", "vacer", "sufijo", "y", "consecuencia", "deber", "especificar \u00e9l", "sufijo", "cuadro", "y", "aparecer", "sufijo", "tratar", "gram\u00e1tico", "condicionamiento", "a", "corresponder", "ocurrir", "tipo", "condicionamiento", "clase", "morfol\u00f3gico", "sufijo", "flexional", "verbal", "normalmente", "especificir", "ambiente", "y", "act\u00faar", "condicionador", "principal", "forma", "sufijo", "sufijo", "derivacional", "verbal", "excepci\u00f3n", "p", "plural", "especificir", "ambiente", "precedente", "\u00fanico", "excepci\u00f3n", "p", "\u00fanico", "sufijo", "preceder", "directamente", "a", "sufijo", "flexional", "aparte", "sufijo", "forma", "sufijo", "derivacional", "determinado", "flexi\u00f3n", "o", "sufijo", "derivacional", "sufjo", "nominal", "normalmente", "especificir", "ambiente", "precedente", "sufijo", "complemento", "relacional", "soler", "espec\u00edficar", "ambiente", "forma", "determinado", "sufijo", "y", "o", "consideraci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "consideraci\u00f3n", "comportamiento", "complemento", "cero", "abajo", "distribuci\u00f3n", "complementario", "sufijo", "complemento", "reiacionaies", "sufijo", "independiente", "jamar", "funci\u00f3n", "sufijo", "independiente", "requerir", "vocal", "previo", "o", "forma", "obedecer", "a", "consideraci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "generalmente", "ejercer", "influencia", "acomodar", "a", "requerimiento", "ambiente", "precedente", "altenador", "tem\u00e1tico", "patr\u00f3n", "generalizaci\u00f3n", "clase", "parcialmente", "fonol\u00f3gica", "cap\u00edtulo", "iv", "morfema", "consistar", "o", "comenzar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "abreviado", "o", "requerir", "vocal", "precedente", "secuencia", "vocal", "alargamiento", "sufijo", "requerir", "consonante", "precedente", "requerimiento", "consonante", "previo", "soler", "acortar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "suprimir", "vocal", "resultado", "presencia", "vocal", "morfema", "requerir", "consonante", "previo", "revela", "y", "marcar", "presencia", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "marca", "evidente", "morfema", "inicial", "\u00fanico", "vocal", "ocurrir", "posici\u00f3n", "inicial", "sufijo", "requerir", "consonante", "precedente", "permitir", "grupo", "voc\u00e1lico", "diptongo", "morfofon\u00e9mica", "jugar", "rol", "importante", "distinci\u00f3n", "hom\u00f3fono", "morfema", "sufijo", "forma", "fon\u00e9mico", "b\u00e1sico", "morfema", "condicionamiento", "morfofon\u00e9mico", "distinto", "cuadro", "diferenciaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "hom\u00f3nimo", "alomorfo", "slnt\u00e1cticamente", "condicionado", "tronco", "ra\u00edz", "o", "tema", "nominal", "alomorfo", "condicionado", "sint\u00e1cticamente", "circunstancia", "preceder", "n\u00facleo", "frase", "cuyo", "caso", "requerir", "vocal", "y", "funcionar", "complemento", "cero", "cuyo", "caso", "requerir", "consonante", "tronco", "ra\u00edz", "o", "tema", "libre", "nominal", "aparecer", "circunstancia", "tronco", "ra\u00edz", "o", "tema", "verbal", "y", "verbo", "flexionado", "ocupar", "posici\u00f3n", "oraci\u00f3n", "palabra", "frase", "perder", "vocal", "a", "hablante", "pausa", "caso", "suceder", "alomorfo", "retener", "vocal", "consideraci\u00f3n", "estil\u00edstico", "a", "nivel", "all\u00e1", "sintaxis", "rigen", "supresi\u00f3n", "vocal", "oraci\u00f3n", "o", "cl\u00e1usula", "frase", "nominal", "frase", "constituido", "modificador", "n\u00facleo", "exigir", "retenci\u00f3n", "vocal", "modificador", "o", "modificador", "a", "modificador", "o", "modificador", "vocal", "aka", "jathi", "atado", "pesado", "n\u00facleo", "modificador", "seguido", "reflejar", "encajamiento", "retenci\u00f3n", "vocal", "depender", "constituyent", "inmediato", "frase", "encajado", "cap\u00edtulo", "viii"], ["aymar", "compendio", "frase", "verbal", "vista", "frase", "verbal", "definido", "constituido", "verbo", "flexionado", "precedido", "nominalizado", "s", "exigir", "nominalizaci\u00f3n", "verbo", "preceder", "n\u00facleo", "forma", "vocal", "o", "perder", "vocal", "querer", "aprender", "a", "leer", "sar", "a", "complemento", "relaci\u00f3n", "sint\u00e1ctico", "complemento", "tronco", "verbal", "a", "diferencia", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "marcado", "supresi\u00f3n", "obligatorio", "vocal", "complemento", "a\u00f1adir", "sufijo", "oracional", "contraste", "sujeto", "generalmente", "marcado", "retenci\u00f3n", "obligatorio", "vocal", "tronco", "tipo", "complemento", "nombre", "complemento", "cero", "cap\u00edtulo", "viii"], ["a", "espalda", "o", "alguien", "espalda", "respuesta", "a", "pregunta", "mariy"], ["a", "mar\u00eda", "respuesta"], ["a", "mar\u00eda", "respuesta", "complemento", "cero", "mariya", "perder", "vocal", "respuesta", "a", "pregunta", "b"], ["paul\u00edn", "espalda", "supresi\u00f3n", "vocal", "complemento", "cero", "complemento", "cero", "mariy", "y", "inhibir", "afijaci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "wa", "sufijo", "oracional", "a", "complemento", "cero", "palabra", "generalmente", "caso", "\u00fanico", "palabra", "orac\u00edon", "caso", "seguir"], ["a", "ud", "cap\u00edtulo", "iv", "ruwirt", "irpa"], ["a", "roberto"], ["a", "ud"], ["roberto"], ["abreviaci\u00f3n", "usado", "cuadro", "verbal", "s", "simple", "d", "desiderativo", "re", "reprochador", "i", "imperativo", "r", "remoto", "f", "futuro", "if", "inferencial", "v", "n", "nominalizador", "n", "v", "verbalizador", "volver", "llegar", "a", "o", "complemento", "cero", "o", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "aymar", "compendio", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3nnominalindependiente", "oracionalotro", "verbal", "verbal", "s", "ta", "o", "tam", "d", "irista", "iristam", "re", "iriskasam\u00e4na", "itasam\u00e4na", "irisk\u00e4ta", "itasap\u00e4na", "istasap\u00e4na", "iriskatam\u00e4na", "morfofon\u00e9mica", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonant", "y", "c", "c", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3n", "nominalindependiente", "oracionalotro", "verbalverbal", "i", "ru", "v", "n", "ta", "r", "tayna", "y\u00e4ta", "d", "spa", "sma", "re", "sap\u00e4na", "f", "morfofon\u00e9mica", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "v", "v", "cap\u00edtulo", "iv", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3nnominal", "independiente", "oracional", "verbal", "verbal", "r", "na", "na", "y\u00e4to", "ta", "y\u00e4tan", "y\u00e4tam", "re", "sano", "sam\u00e4na", "morfofon\u00e9mico", "cuadro", "sufijo", "requerir", "vocal", "y", "consonante", "v", "c", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3nnominal", "independiente", "oracional", "verbal", "verbal", "s", "ta", "sma", "ista", "i", "itu", "istu", "i", "ita", "pa", "itpo", "istpo", "r", "ist\u00e4sta", "it\u00fctu", "ist\u00fcstu", "d", "irisma", "itasma", "sna", "morfofon\u00e9micar", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonante", "y", "vocal", "cv", "aymar", "compendio", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3nnominal", "independiente", "oracional", "verbal", "verbal", "v", "ko", "ja", "itani", "jitav", "n", "iri", "ko", "kati", "itaspo", "n", "naqa", "istaspo", "n", "pacho", "locativo", "chi", "xa", "locativo", "ta", "jamar", "thapi", "xa", "completivo", "xaru", "xa", "xata", "xaya", "morfofon\u00e9mica", "cuadro", "sufijo", "requerir", "consonante", "y", "permitir", "consonante", "o", "vocal", "c", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3nnominalindependiente", "oracional", "verbal", "verbal", "cha", "f", "puni", "yav", "n", "\u00f1a", "ki", "v", "n", "wi", "naka", "rakin", "v", "n", "v", "pto", "nuku", "qata", "m", "w\u00eds", "n", "xa", "posesivo", "tata", "sa", "posesivo", "waya", "morfofon\u00e9mico", "cuadro", "iv", "sufljo", "requerir", "vocal", "y", "permitir", "vocal", "o", "consonante", "v", "cap\u00edtulo", "iv", "derivaci\u00f3nflexi\u00f3nnominal", "independiente", "oracional", "verbalverbal", "sa", "sti", "cha", "pi", "morfofon\u00e9mico", "cuadro", "iv", "sufijo", "status", "complejo", "indeterminado", "y", "o", "determinado", "carecer", "condicionamiento", "y", "permitir", "consonante", "o", "vocal", "cuadro", "iv", "diferenciaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "hom\u00f3nir", "espalda", "atado", "mochila", "w", "ctac", "cargar", "ctav", "carga", "vtav", "v", "n", "cargado", "vtac", "sufijo", "atado", "cta", "derivacional", "verbal", "verbal", "alzar", "atado", "tronco", "verbal", "tomar", "flexi\u00f3n", "verbal", "o", "nominalizaci\u00f3n", "ocurrir", "sufijo", "wa"], ["aymar", "compendio", "cap\u00edtulo", "v", "estructura", "sistema", "morfol\u00f3gico"], ["estructura", "palabra", "aymar", "nodo", "morfol\u00f3gico", "clase", "principal", "forma", "ra\u00edz", "y", "sufijo", "clase", "principal", "funci\u00f3n", "verbo", "nombre", "o", "nominal", "part\u00edcula", "y", "un\u00edversal", "coordinada", "forma", "y", "funci\u00f3n", "intersecar", "nodos", "o", "intersecci\u00f3n", "morfol\u00f3gico", "forma", "ra\u00edz", "sufijo", "funci\u00f3n", "iv", "nombre", "ra\u00edz", "nominal", "sufijo", "nominal", "ii", "verbora\u00edz", "verbalessufijo", "verbal", "derivacional", "vii", "sufijo", "verbal", "flexional", "iiiviii", "particulara\u00edz", "part\u00edculassufijo", "independiente", "iv", "ix", "universalra\u00edz", "interrogativassufijo", "oracional", "nodo", "adicional", "verbalizaci\u00f3n", "y", "nominalizaci\u00f3n", "pemitar", "interacci\u00f3n", "nodo", "i", "ii", "y", "nodo", "v", "vi"], ["cap\u00edtulo", "verbalizaci\u00f3nnominalizaci\u00f3n", "x", "xi", "n", "v", "v", "n", "describir", "brevemente", "nodo", "describir", "detalle", "indicar", "cap\u00edtulo", "descripci\u00f3n", "nodo", "morfol\u00f3gico", "clase", "ra\u00edz", "principal", "nominal", "verbo", "y", "part\u00edcula", "clase", "universal", "ra\u00edz", "interrogativa", "englobar", "a", "clase", "existir", "peque\u00f1o", "clase", "ra\u00edz", "aymar", "tomar", "sufijo", "nominal", "verbal", "sufrir", "modificaci\u00f3n", "par", "resultar", "relacionado", "sem\u00e1nticamente", "ra\u00edz", "nominal", "comer", "ra\u00edz", "verbal", "atado", "mochila", "ra\u00edz", "nominal", "espalda", "ra\u00edz", "verbal", "ra\u00edz", "nominal", "y", "ra\u00edz", "part\u00edcula", "morfema", "libre", "ra\u00edz", "verbal", "morfema", "ligado", "sufijo", "morfema", "ligado", "clase", "sufijo", "nominal", "derivacional", "v", "verbal", "derivacionai", "vi", "verbalizador", "x", "nominalizador", "xi", "verbal", "flexional", "vii", "independiente", "viii", "y", "oracional", "ix", "\u00fanico", "sufijo", "claramente", "flexional", "sufijo", "verbal", "flexional", "ocurrir", "tronco", "sufijo", "independiente", "y", "permitir", "tronco", "verbal", "cambie", "clase", "nominalizar", "y", "marca", "complemento", "cero", "cap\u00edtulo", "viii", "ocurrir", "o", "o", "sufijo", "independiente", "y", "permitir", "tronco", "nominal", "cambie", "clase", "verbalizar", "dem\u00e1", "sufijo", "verbal", "y", "nominal", "ocurrir", "sufijo", "independiente", "y", "dejar", "tronco", "abierto", "a", "cambio", "clase", "permitir", "a", "tronco", "nominalizar \u00e9l", "o", "verbalizar \u00e9l", "posteriormente", "sufijo", "varir", "funci\u00f3n", "actuar", "ra\u00edz", "o", "tronco", "o", "sufijo", "actuar", "morfol\u00f3gicamente", "o", "sint\u00e1cticamente", "act\u00faar", "sint\u00e1cticamente", "act\u00faar", "a", "nivel", "frase", "cl\u00e1usula", "o", "oraci\u00f3n"], ["aymar", "compendio", "ra\u00edz", "nominal", "nodo", "i", "cap\u00edtulo", "viii", "ra\u00edz", "nominal", "incluir", "subcl\u00e1s", "ra\u00edz", "nominal", "propiamente", "nombre", "com\u00fan", "y", "pronominal", "demostrativo", "y", "personal", "numeral", "temporal", "y", "posicional", "ra\u00edz", "nominal", "distingar", "verbo", "y", "part\u00edcula", "tomar", "sufijo", "nominal", "excepci\u00f3n", "marca", "complemento", "cero", "derivacional", "ra\u00edz", "nominal", "tomar", "sufijo", "independiente", "y", "sufijo", "oracional", "nominal", "definido", "limitaci\u00f3n", "aceptaci\u00f3n", "sufijo", "existir", "tipo", "criterio", "ra\u00edz", "y", "tronco", "nominal", "verbalizar", "sufijo", "verbalizador", "convertir", "tema", "verbal", "morfema", "libre", "ra\u00edz", "nominal", "aparecer", "sufijo", "ra\u00edz", "verbal", "nodo", "ii", "cap\u00edtulo", "vi", "y", "vii", "ra\u00edz", "verbal", "distingar", "ra\u00edz", "nominal", "y", "ra\u00edz", "part\u00edcula", "tomar", "sufijo", "verbal", "derivacional", "y", "flexional", "ra\u00edz", "verbal", "tomar", "sufijo", "independiente", "y", "sufijo", "oracional", "mayor\u00eda", "ra\u00edz", "verbal", "y", "tema", "verbal", "nominalizar", "sufijo", "nominalizador", "convertir", "tema", "nominal", "ra\u00edz", "verbal", "morfema", "ligado", "requerir", "flexionar", "constituir", "palabra", "verbal", "o", "nominalizada", "constituir", "palabra", "nominal", "forma", "citacional", "ra\u00edz", "verbal", "ra\u00edz", "sufijo", "nominalizador", "\u00f1a", "distinci\u00f3n", "b\u00e1sico", "verbo", "sa\u00f1ar", "y", "dem\u00e1", "verbo", "necesitar", "investigaci\u00f3n", "establecer", "verbo", "distinguir \u00e9l", "distinci\u00f3n", "sujeto", "gramatical", "humano", "o", "mayor\u00eda", "ra\u00edz", "preferir", "sujeto", "humano", "sujeto", "ra\u00edz", "sujeto", "producir \u00e9l", "sujeto", "producto", "agr\u00edcola", "papas", "producir", "terminar", "volver \u00e9l", "sujeto", "cosa", "harina", "pan", "elaborar", "adici\u00f3n", "sufijo", "causativo", "personal", "verbo", "dejar", "sujeto", "y", "tomar", "humano"], ["ch", "uq", "producir", "papas", "o", "papa", "producir"], ["cap\u00edtulo", "elaborar", "pan", "harina", "o", "pan", "elaborar", "harina", "complemento", "cero", "humano", "y", "complemento", "cero", "mayor\u00eda", "verbo", "y", "humano", "circunstancia", "extraordinario", "ra\u00edz", "verbal", "complemento", "cero", "humano", "y", "a", "persona", "o", "animalito"], ["waw", "irpa", "ni\u00f1o", "pueblo", "verbo", "transporte", "art\u00edculo", "o", "material", "clasificado", "transporte", "y", "forma", "peso", "tama\u00f1o", "textura", "cantidad", "y", "envase", "art\u00edculo", "o", "material", "transportado", "grupo", "verbo", "interact\u00faar", "espec\u00edfico", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "i", "y", "act\u00faar", "clasificar", "a", "nominal", "categor\u00eda", "etnosem\u00e1ntica", "verbo", "acompa\u00f1ar", "objeto", "cil\u00edndrico", "envase", "mango", "grano", "mano", "cantidad", "peque\u00f1o", "estudio", "verbo", "v\u00e9ar", "tate", "sujeto", "y", "complemento", "humano", "condici\u00f3n", "cuerpo", "o", "clima", "calamidad", "enfermedad", "desgracia", "posesi\u00f3n", "sujetos", "act\u00faar", "complemento", "humano", "l\u00edmite", "exacto", "campo", "sem\u00e1ntico", "suficientemente", "investigado", "significado", "espa\u00f1ol", "aymaratraducci\u00f3n", "literal", "hambre"], ["hambr\u00fan", "venir", "falta", "comida", "dinero"], ["dinero", "a", "ut", "dolor"], ["cabeza", "doler", "cabeza"], ["aymar", "compendio", "fr\u00edo"], [], ["fr\u00edo", "a", "fr\u00edo", "sue\u00f1o"], [], ["llegar", "sue\u00f1o", "estudio", "interacci\u00f3n", "ra\u00edz", "verbal", "sufijo", "derivacional", "y", "tipo", "complemento", "comenzar", "reci\u00e9n", "estudio", "revelar", "verbal", "precisi\u00f3n", "ra\u00edz", "part\u00edcula", "nodo", "iii", "part\u00edcula", "distingar", "ra\u00edz", "tomar", "sufijo", "independiente", "u", "oracional", "o", "verbalizar", "nominalizar", "contestar", "pregunta", "pregunta", "sa", "aymara", "prestar", "y", "seguir", "prestar", "part\u00edcula", "castellano", "lista", "a", "continuaci\u00f3n", "incluir", "puesto", "lista", "espec\u00edfico", "variar\u00eda", "dialecto", "dialecto", "e", "dialecto", "reflejar", "a", "grado", "biling\u00fcismo", "hablante", "incluir", "considerar \u00e9l", "representativa", "part\u00edcula", "ocurrir", "sufijo", "jisa", "jina", "frase", "jalla", "ukatst\u00ef", "oh", "y", "o", "jall", "ukhama", "correcto", "ampi", "favor", "liju", "totalmente", "iyaw", "chu", "o", "chuy", "oir", "descort\u00e9s", "informal", "castellano", "part\u00edcular", "ocurrir", "sufijo", "oracional", "wa", "m\u00e4ki", "r\u00e1pido", "a", "volver", "r\u00e1pido", "m\u00e4ki", "ra\u00edz", "nominal", "temporal", "o", "numeral", "m\u00e4", "sufijo", "independiente", "ki", "forma", "fosilizada", "complejo", "antisasinsa", "antisansa", "antisasa", "cap\u00edtulo", "forma", "creer", "part\u00edcula", "principio", "resultar", "nominal", "nominal", "marginal", "encontrar", "negativo", "jani", "cap\u00edtulo", "viii", "wali", "forma", "sufijado", "sufijo", "independiente", "ki", "contestar", "a", "pregunta", "kamisaki", "ud", "y", "ra\u00edz", "ina", "aparecer", "formas", "vano", "llenador", "espacio", "castellano", "e", "ina", "sa", "excepci\u00f3n", "jani", "forma", "revelan", "nominal", "part\u00edcula", "verbalizar \u00e9l", "deber", "finalmente", "citar", "part\u00edcula", "prestado", "castellano", "yasta", "arreglado", "winustartis", "awirar", "a", "y\u00e4mas", "o", "a", "contrastar", "negativo", "noches", "ra\u00edz", "interrogativa", "nodo", "iv", "nominal", "y", "verbo", "contraparte", "interrogativo", "directo", "interrogativo", "tomar", "sufijo", "tomar", "ra\u00edz", "nominal", "o", "verbal", "inclusive", "alternador", "tem\u00e1tico", "asimismo", "entrar", "construcci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "sufijo", "oracional", "act\u00faar", "pronombr", "indefinido", "y", "o", "subordinar \u00e9l", "cap\u00edtulo", "xi", "y", "xii", "nominal", "marcado", "morfol\u00f3gicamente", "correspondencia", "nominal", "e", "interrogativo", "marcado", "preciso", "verbo", "subordinar", "categor\u00eda", "nominal", "marcado", "sufijo", "tomar", "marcado", "interrogativo", "correspondiente", "exigir \u00e9l", "clase", "espec\u00edfico", "respuesta", "sufijo", "limitar", "a", "clase", "pronombr", "humano", "y", "nombre", "sustituir \u00e9l", "jupa", "khiti"], [], ["venir"], ["venir"], ["compendio", "demostrativo", "pronombr", "y", "nominal", "especialmente", "posicional", "a", "sustituir", "demostrativo", "kuna", "kawki"], ["wallpa"], ["wallpa"], ["nido", "gallina", "nido", "gallina"], [], [], ["carga", "interrogativo", "sufijo", "so", "localizador", "y", "tama\u00f1o", "extensi\u00f3n", "limitado", "a", "clase", "demostrativo", "requerir", "demostrativo", "respuesta"], [], [], ["tama\u00f1o", "tama\u00f1o"], [], [], ["a", "fu\u00e9", "a", "numeral", "contestar", "pregunta", "qawqha"], [], ["cien", "enumerador", "personal", "n", "requerir", "respuesta", "humano"], [], [], ["uds", "venir", "venir", "interrogativo", "temporal", "nominal", "temporal", "construcci\u00f3n", "complejo", "cap\u00edtulo", "viii", "interrogativo", "kamisa", "generalmente", "verbalizado", "o", "acompa\u00f1ado", "sufijo", "independiente", "motivar", "respuesta", "nominal", "waliki", "o", "negativo"], [], [], [], [], [], [], ["cap\u00edtulo", "v", "verbo", "dividir", "clase", "decir \u00e9l", "y", "hacer \u00e9l", "o", "suceder \u00e9l"], [], ["d\u00ed", "de\u00edr", "suceder"], ["uds", "yunta", "yunt"], ["vendar", "yunto"], [], [], ["doler", "cabeza", "pregunta", "y", "contestar", "nominal", "y", "verbal", "pregunta", "cl\u00e1sico", "aymara", "reflejar", "categor\u00eda", "morfol\u00f3gica", "fundamental", "khitinominal", "humanos", "kuna", "nominal", "kawkiposicional", "qawqho", "numeral", "kamisar", "conocimiento", "personal", "kamachanaconocimiento", "personal", "kamsa\u00f1aconocimiento", "morfofon\u00e9mica", "interrogativo", "paralelo", "a", "forma", "correspondiente", "sufijo", "nominal", "nodo", "v", "cap\u00edtulo", "viii", "sufijo", "nominal", "ocurrir", "ra\u00edz", "nominal", "existir", "clase", "sufijo", "nominal", "y", "clase", "distribuci\u00f3n", "limitado", "clase", "i", "incluir", "localizador", "poseedor", "enumerador", "posesivo", "personal", "plural", "conjuntor", "y", "inclusor"], ["compendio", "clase", "limitado", "y", "clase", "i", "sufijo", "nominal", "efecto", "estructura", "b\u00e1sico", "morfol\u00f3gica", "o", "sint\u00e1ctica", "oraci\u00f3n", "opcional", "morfol\u00f3gicamente", "y", "sint\u00e1cticamente", "sem\u00e1nticamente", "clase", "ii", "sufijo", "comprender", "sufijo", "complemento", "relacional", "sufijo", "y", "complemento", "cero", "sufijo", "complemento", "relacional", "y", "complemento", "cero", "efecto", "estructura", "morfol\u00f3gico", "y", "sint\u00e1ctico", "oraci\u00f3n", "requerir", "nominal", "corresponder", "a", "y", "expresar", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbo", "o", "flexi\u00f3n", "tronco", "verbal", "nominal", "opcional", "oraci\u00f3n", "sistema", "nominal", "y", "verbal", "ligado", "a", "clase", "sufijo", "nominal", "oraci\u00f3n", "verbo", "flexionado", "contener", "sujeto", "y", "complemento", "persona", "objeto", "acci\u00f3n", "persona", "incluir \u00e9l", "oraci\u00f3n", "crear", "complemento", "caracter\u00edstico", "flexi\u00f3n", "verbal", "y", "necesario", "persona", "expresen", "oraci\u00f3n", "nominal", "persona", "expresado", "verbo", "marcar", "sufijo", "clase", "ii", "depender", "flexi\u00f3n", "complemento", "depender", "y", "\u00edntimamente", "ligado", "a", "ra\u00edz", "verbal", "y", "sufijo", "derivacional", "verbal", "sufijo", "clase", "ii", "ocurrir", "a", "nominal", "ru", "indicar", "persona", "objeto", "verbo", "mostrar", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "sufijo", "ru", "funcionar", "sufijo", "direccional", "funci\u00f3n", "complemento", "nominal", "y", "nominal", "humano", "verbo", "contener", "sufijo", "rapi", "sufijo", "raqa", "o", "sufijo", "verbo", "asimismo", "cero", "acci\u00f3n", "complemento", "cero", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "objeto", "sem\u00e1nticamente", "\u00edntimamente", "identificar", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "y", "marcado", "estructuralmente", "ausencia", "cualquiera", "sufijo", "nominal", "complemento", "y", "ausencia", "vocal", "tronco", "nominal", "ausencia", "vocal", "marca", "obligatorio", "complemento", "cero", "ra\u00edz", "o", "tronco", "nominal", "funcionar", "complemento", "cero", "encontrar", "generalmente", "inmediatamente", "verbo", "corresponder", "oraci\u00f3n", "adici\u00f3n", "sufijo", "derivacional", "verbal", "a", "ra\u00edz", "verbal", "cambiar", "complemento", "cero", "verbo", "tronco", "verbal", "resultar", "adici\u00f3n", "sufijo", "complemento", "cero", "a", "ra\u00edz", "verbal", "original", "complemento", "cero", "ligado", "a", "preflexional", "verbo", "ilustrar", "complemento", "ru", "y", "cero"], ["cap\u00edtulo", "de\u00edr", "pan", "a", "pan", "de\u00edr", "ra\u00edz", "pan", "perder", "vocal", "convertir \u00e9l", "complemento", "cero", "verbo", "complemento", "ra\u00edz", "chura", "sufijo", "flexional", "indicar", "simple", "significar", "tercero", "persona", "sujeto", "tercero", "persona", "complemento", "o", "persona", "expresar", "opcionalmente", "oraci\u00f3n", "y", "marcado", "sujeto", "presencia", "vocal", "sufijo", "oracional", "wa", "marcado", "complemento", "presencia", "sufijo", "ru", "reducido", "a", "complemento", "asociado", "tronco", "verbal", "contener", "sufijo", "derivacional", "sufijo", "verbal", "beneficiario", "rapi", "tomar", "complemento", "beneficiario", "marcado", "sufijo", "nominal", "taki", "complemento", "complemento", "ru", "tronco", "rapi", "sufijo", "causativo", "tomar", "complemento", "ru", "o", "complemento", "mpi", "actor", "sufijo", "reflexivo", "afectar", "complemento", "frase", "posesivo", "o", "sufijo", "victimario", "raqa", "cambiar", "complemento", "ru", "a", "posesor", "marcado", "na", "poseer", "complemento", "cero", "tronco", "verbal", "sufijo", "verbal", "derivacional", "nodo", "cap\u00edtulo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "y", "dividir", "clase", "clase", "i", "act\u00faar", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "clase", "ii", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "sufijo", "clase", "i", "distribuci\u00f3n", "limitado", "y", "ocurrir", "ra\u00edz", "clase", "ii", "limitado", "y", "ocurrir", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "clase", "i", "determinar", "tipo", "complemento", "cero", "clase", "ii", "determinar", "tipo", "complemento", "ru", "y", "o", "complemento", "reemplazar", "complemento", "ru", "oraci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "flexional", "nodo", "vii", "cap\u00edtulo", "vii", "flexi\u00f3n", "indicar", "y", "persona", "incluir", "y", "principal", "aymar", "futuro", "simple", "remoto", "imperativo", "y", "desiderativo", "paradigma", "completo", "conjugaci\u00f3n", "verbal", "principal", "flexi\u00f3n", "reprochador", "inferencial", "y", "aymara", "persona", "simple", "persona", "o", "nosotra", "exclusivo", "ud", "o", "uds", "vosotro", "vosotra", "persona", "aymar", "compendio", "ud", "o", "uds", "vosotro", "vosotra", "exclusivo", "o", "nosotra", "tercero", "persona", "exclusivo", "o", "nosotra", "ud", "o", "uds", "vosotro", "vosotra", "cuarto", "persona", "ud", "y", "o", "nosotra", "flexi\u00f3n", "verbal", "incluir", "sujeto", "y", "complemento", "persona", "combinar", "nueve", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "sujeto", "complemento", "y", "sujeto", "complemento", "flexi\u00f3n", "dividir \u00e9l", "morfema", "persona", "sujeto", "y", "morfema", "persona", "complemento", "unitario", "aymar", "flexi\u00f3n", "singular", "plural", "g\u00e9nero", "sufijo", "independiente", "nodoviii", "cap\u00edtulo", "x", "cuadro", "nodo", "sufijo", "independiente", "alineado", "part\u00edcula", "compartir", "caracter\u00edstica", "foco", "sem\u00e1ntico", "abarcar", "oraci\u00f3n", "soler", "limitado", "funci\u00f3n", "gramatical", "totalmente", "ausente", "limitado", "y", "presente", "transparente", "act\u00faar", "a", "cl\u00edtico", "miembro", "respectivo", "clase", "finalmente", "hablant", "nativo", "f\u00e1cilmente", "separar", "sufijo", "independiente", "tronco", "aparecer", "biling\u00fc", "reemplazar", "part\u00edcula", "castellana", "hablar", "castellano", "sufijo", "independiente", "a\u00f1adir", "a", "tronco", "y", "tema", "y", "verbo", "separar", "flexi\u00f3n", "preflexi\u00f3n", "componente", "sem\u00e1ntico", "a\u00f1adido", "sufijo", "independiente", "dif\u00edcil", "identificar", "soler", "afectar", "a", "palabra", "o", "a", "unidad", "sint\u00e1ctico", "peque\u00f1o", "afectar", "a", "oraci\u00f3n", "independiente", "aparecer", "cualquiera", "tipo", "tronco", "ra\u00edz", "o", "tema", "mayormente", "ocasionar", "repercusi\u00f3n", "gramatical", "sistema", "sufijo", "oracional", "nodo", "ix", "cap\u00edtulo", "xi", "y", "xii", "sufijo", "oracional", "marcar", "y", "caracterizar", "a", "oraci\u00f3n", "combinar", "marcar", "oraci\u00f3n", "y", "relacionar", "oraci\u00f3n", "totalidad", "funci\u00f3n", "gramatical", "sufijo", "oracional", "extremadamente", "importante", "gram\u00e1tica", "aymar", "a", "imposible", "traducir", "sufijo", "funci\u00f3n", "generalmente", "ignorado", "a", "calificar", "sufijo", "adorno", "cap\u00edtulo", "v", "o", "decorativo", "descripci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "xi", "y", "caracter\u00edstico", "sint\u00e1ctica", "describar", "cap\u00edtulo", "xii", "completa", "creer", "lograr", "explicaci\u00f3n", "adecuado", "cualquiera", "nominalizador", "y", "verbalizador", "nodo", "x", "y", "xi", "cap\u00edtulo", "ix", "cap\u00edtulo", "vi", "y", "viii", "verbalizador", "a\u00f1adir", "a", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "nominal", "nominalizador", "a\u00f1adir", "a", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "verbal", "verbalizador", "crear", "verbo", "completo", "nomal", "real", "o", "sufijo", "derivacional", "doble", "funci\u00f3n", "y", "sufijo", "verbalizador", "pto", "o", "crear", "verbo", "defectivo", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "y", "sufijo", "ko", "uta", "casa", "jo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "existir", "vivir", "casa", "ko", "verbalizador", "casa", "wawa", "beb\u00e9", "cha", "sufijo", "verbal", "parir", "animal", "wawa", "verbalizador", "ni\u00f1o", "nominal", "verbalizado", "sufijo", "verbal", "derivacional", "o", "pta", "tomar", "sufijo", "verbal", "cualquiera", "verbalizado", "sufijo", "o", "ko", "tomar", "sufijo", "derivacional", "clase", "ii", "y", "o", "sufijo", "flexional", "ra\u00edz", "nominal", "verbalizada", "sufijo", "verbal", "derivacional", "act\u00faar", "tronco", "verbal", "tema", "sufijo", "verbal", "nominalizar", "\u00f1a", "ta", "wi", "e", "iri", "sufijo", "to", "nominalizador", "deber", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "verbal", "derivacional", "fono", "ta", "alternador", "tem\u00e1tico", "a", "excepci\u00f3n", "verbo", "completo", "repetir \u00e9l", "m\u00e1ximo", "cualquiera", "forma", "alternar", "tema", "verbal", "y", "tema", "nominal", "tema", "potencialmente", "infinito"], ["compendio", "construcci\u00f3n", "nodo", "combinar", "producir", "construcci\u00f3n", "larga", "ra\u00edz", "ra\u00edz", "forma", "consistir", "morfema", "provenir", "nodo", "radical", "verbo", "jina", "tronco", "tronco", "ra\u00edz", "o", "sufijo", "derivacional", "clase", "ra\u00edz", "tipo", "b\u00e1sico", "tronco", "nominal", "y", "verbal", "correspondiente", "propietario", "a", "casa", "tronco", "verbo", "bajar", "abajo", "tema", "tema", "ra\u00edz", "o", "tronco", "sufijo", "nodo", "tem\u00e1tico", "ra\u00edz", "o", "tronco", "miembro", "clase", "warmi", "tema", "verbal", "mujer", "nominal", "persona", "tema", "tema", "sufijo", "cambiar", "clase", "forma", "nuevamente", "tema", "nominal", "mujer", "verbal", "persona", "tematizaci\u00f3n", "recursivo", "n\u00famero", "m\u00e1ximo", "alteraci\u00f3n", "tem\u00e1tico", "tema", "determinar", "tema", "flexible", "tronco", "limitado", "restricci\u00f3n", "ordenaci\u00f3n", "clase", "sufijo", "y", "restricci\u00f3n", "recursiva", "verbo", "nominal"], ["cap\u00edtulo", "verbo", "verbo", "modificaci\u00f3n", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "verbal", "flexi\u00f3n", "cerrar", "forma", "a", "derivaci\u00f3n", "o", "tematizaci\u00f3n", "posterior", "ocurrir", "flexi\u00f3n", "forma", "flexi\u00f3n", "caracterizar", "verbo", "palabra", "palabra", "forma", "libre", "ocurrir", "tipo", "b\u00e1sico", "palabra", "morfol\u00f3gico", "y", "sint\u00e1ctico", "palabra", "morfol\u00f3gico", "forma", "libre", "capaz", "tomar", "sufijo", "oracional", "y", "o", "independiente", "construcci\u00f3n", "presentar", "resultar", "palabra", "morfol\u00f3gica", "ra\u00edz", "part\u00edcula", "ra\u00edz", "nominal", "tronco", "nominal", "tema", "nominal", "verbo", "jisa", "propietario", "a", "casa", "mujer", "palabra", "sint\u00e1ctico", "forma", "libre", "consistir", "palabra", "morfol\u00f3gico", "y", "o", "oracional", "casa", "propietario", "a", "casa", "mujer", "palabra", "sint\u00e1ctico", "sufijo", "oracional", "oraci\u00f3n", "completo", "aymar", "cualquiera", "palabra", "sufijo", "independiente", "u", "oracional", "palabra", "nivel", "forma", "citacional", "normal", "cualquiera", "palabra", "forma", "morfol\u00f3gico", "hablante", "nativo", "requerir", "contexto", "oraci\u00f3n", "sentir \u00e9l", "c\u00f3modo", "palabra", "sint\u00e1ctico", "hablante", "nativo", "ingenuo", "com\u00fan", "cualquiera", "respuesta", "forma", "oraci\u00f3n", "palabra", "sint\u00e1ctica", "puesto", "sentido", "hablar", "oraci\u00f3n", "dif\u00edcil", "palabra", "palabra", "sint\u00e1ctica"], ["aymar", "compendio"], ["t\u00e9rmino", "y", "abreviaci\u00f3n", "llar", "indicado", "cap\u00edtulo", "i", "a", "gram\u00e1tica", "observar", "convenci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "marcar", "indicado", "cap\u00edtulo", "iv", "verbalizaci\u00f3n", "simbolizar", "n", "v", "nominalizaci\u00f3n", "simbolizar", "v", "persona", "indicar", "n\u00famero", "o", "p", "referir", "respectivamente", "a", "naya", "juma", "tercero", "jupa", "y", "cuarto", "jiwasa", "persona", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "indicado", "n\u00famero", "a", "flechita", "n\u00famero", "corresponder", "sujeto", "y", "complemento", "seguir", "significar", "sujeto", "persona", "complemento", "persona", "lista", "completo", "abreviado", "dc ", "s", "f", "futurorir", "reprochador", "i", "imperativoif", "inferencial", "r", "remotoni", "cap\u00edtulo", "v", "nota", "complemento", "cero", "sufijo", "nominal", "participar", "sistema", "complemento", "aymara", "caso", "funcionar", "considerar \u00e9l", "flexional", "cerrar", "tronco", "a", "cambio", "clase", "definici\u00f3n", "derivacional", "precedar", "a", "sufijo", "independiente", "y", "flexional", "seguir", "caracterizaci\u00f3n", "sufijo", "nominal", "derivacional", "v\u00e1lido", "cap\u00edtulo", "v", "ra\u00edz", "ina", "estudiado", "ocurrir", "duda", "contrucci\u00f3n", "ud", "libre", "balde", "ocurrir", "ra\u00edz", "nominal", "verbalizado", "kamacha\u00f1a", "anticipa", "respuesta", "negativo", "o", "implicar", "situaci\u00f3n", "desafortunado", "anticipar", "respuesta", "positivo", "o", "neutro", "pregunta", "formar", "kuna", "y", "verbo", "lura\u00f1a", "kamsa\u00f1a", "kamacha\u00f1a", "forma", "compuesta", "basado", "ra\u00edz", "interrogativo", "kama", "relacionado", "kami", "kamisa", "perder", "presente", "caso", "aparecer", "ra\u00edz", "verbo", "sa\u00f1ar", "y", "ra\u00edz", "sufijo", "causativo", "cha"], ["compendio", "cap\u00edtulo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "an\u00e1lisis", "estructural", "sufijo", "verbal", "derivacional", "sufijo", "verbal", "derivacional", "aymara", "definir", "estructuralmente", "ordenaci\u00f3n", "ocurrir", "inmediatamente", "ra\u00edz", "o", "tema", "verbal", "y", "sufijo", "independiente", "descubrir", "sufijo", "verbal", "derivacional", "aparecer", "orden", "definido", "y", "dividir \u00e9l", "clase", "clase", "i", "act\u00faar", "ra\u00edz", "o", "tema", "acci\u00f3n", "y", "clase", "ii", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "persona", "clase", "i", "preceder", "a", "clase", "ii", "sufijo", "ocurrir", "posici\u00f3n", "cercano", "a", "divisi\u00f3n", "clase", "compartir", "caracter\u00edstica", "cuadro", "orden", "morfema", "y", "clase", "existir", "base", "estructural", "sem\u00e1ntica", "dividir", "a", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "sufijo", "preceder", "a", "encontrar", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "construcci\u00f3n", "resultante", "act\u00faar", "tronco", "verbal", "y", "tomar", "sufijo", "clase", "sufijo", "verbalizar", "sufijo", "seguir", "a", "sufjo", "seguir", "a", "ocurrir", "querer", "agradecer", "a", "persona", "ayudar", "preparaci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "ayuda", "nativo", "hablant", "aymara", "y", "gram\u00e1tica", "juan", "dios", "yapita", "y", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "placer", "especial", "colaborador", "especial", "querer", "agradecer", "a", "hardmar", "valiosos", "ense\u00f1anza", "direcci\u00f3n", "y", "est\u00edmulo", "preparaci\u00f3n", "agradecer", "asimismo", "a", "norman", "markel", "y", "a", "laura", "martin", "ayuda", "y", "colaboraci\u00f3n"], ["cap\u00edtulo", "ra\u00edz", "verbal", "y", "significado", "predecible", "aspecto", "com\u00fan", "sufijo", "flexional", "sufijo", "preceder", "a", "impredecibl", "a", "significado", "y", "distribuci\u00f3n", "limitado", "t\u00edpico", "sufijo", "derivacional", "sufijo", "clase", "i", "afectar", "a", "complemento", "cero", "verbo", "efecto", "complemento", "ru", "cambio", "sufijo", "clase", "ii", "cambiar", "complemento", "ru", "a", "clase", "complemento", "complemento", "ru", "directamente", "ligado", "a", "flexi\u00f3n", "verbo", "puesto", "complemento", "expresi\u00f3n", "nominal", "objeto", "verbo", "contenido", "flexi\u00f3n", "sufijo", "afectar", "a", "complemento", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "verbo", "puesto", "complemento", "expresar", "flexi\u00f3n", "y", "redundantemente", "marcado", "nombre", "grupo", "sufijo", "seguir", "a", "incluir", "a", "sem\u00e1nticamente", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "reflexivo", "beneficiario", "rapi", "victimario", "raqa", "y", "plural", "p", "pluralizar", "o", "sujeto", "o", "objeto", "o", "a", "pluralidad", "acci\u00f3n", "marcado", "sufijo", "clase", "caracter\u00edstica", "descrita", "dividir", "claramente", "clase", "sufijo", "verbal", "derivacional", "act\u00faar", "ra\u00edz", "tema", "o", "tronco", "verbo", "y", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "verbo", "divisi\u00f3n", "clase", "ocurrir", "y", "sufijo", "exhibir", "caracter\u00edstica", "transici\u00f3n", "ocurrir", "mayor\u00eda", "ra\u00edz", "sentido", "predecibl", "y", "verbalizar", "verbalizar", "limitadamente", "afectar", "a", "complemento", "y", "sem\u00e1nticamente", "parecer", "actuar", "flexi\u00f3n", "deber", "asignar \u00e9l", "a", "clase", "ii", "predecible", "sentido", "y", "ocurrir", "ra\u00edz", "afectar", "estructura", "complemento", "y", "sem\u00e1nticamente", "parecer", "actuar", "ra\u00edz", "pertenecer", "a", "clase", "sufijo", "clase", "i", "combinar", "facilidad", "cambio", "clase", "ii", "ordenaci\u00f3n", "consecuentemente", "clase", "ii", "clase", "sufijo", "fosilizado", "sufijo", "aymar", "ocurrir", "posici\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "totalmente", "improductivo", "y", "separar \u00e9l", "ra\u00edz", "o", "ra\u00edz", "ocurrir", "ki", "sufijo", "encontrar", "ra\u00edz", "inverificado", "ra\u00edz", "tomar", "regularidad", "sufijo", "verbal", "derivacional", "permitir", "reconstruir \u00e9l", "aceptable", "sufijo", "ki", "ocurrir", "mente", "ra\u00edz", "ocurrir", "sufijo", "derivacional", "ki", "ra\u00edz"], ["aymar", "compendio", "arrear", "animal", "arrear", "animal", "sufijo", "dispersar", "reba\u00f1o", "ii", "y", "nki", "sufijo", "encontrar", "ra\u00edz", "relacionado", "significado", "mover", "agua", "o", "grano", "movimiento", "circular", "temblar", "debilidad", "o", "mareo", "tambalear \u00e9l", "aire", "pollera", "o", "peinar \u00e9l", "cebado", "viento", "pa", "sufijo", "aparecer", "ra\u00edz", "caso", "morfofon\u00e9mico", "objeto", "peque\u00f1o", "dedo", "guiar", "a", "alguien", "levantar", "despegar", "superficie", "esfuerzo", "tratar", "ayudar", "presencia", "asterisco", "palabra", "aymaro", "significar", "existir"], ["cap\u00edtulo", "cha", "thapi", "ta", "nuqa", "qa", "xata", "clase", "i", "katar", "kipar", "naqa", "nta", "nuku", "tata", "xaru", "ra\u00edz", "tema", "xa", "xaya", "rpaya", "waya", "rapi", "ko", "xa", "p", "ko", "clase", "ii", "raqa", "xa", "sufijo", "verbalizar", "ra\u00edz", "nominal", "cuadro", "clase", "ordenaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "aymar", "compendio", "sufijo", "clase", "i", "sufijo", "act\u00faar", "ra\u00edz", "o", "tronco", "modific\u00e1ndole", "sentido", "sufijo", "grupo", "describir", "ordenaci\u00f3n", "cuadro", "cha", "causativo", "sufijo", "causativo", "act\u00faar", "ra\u00edz", "a", "verbalizar", "y", "ocurrir", "comunmente", "ra\u00edz", "nominal", "ra\u00edz", "verbal", "cha", "verbalizar", "causativo", "cha", "requerir", "vocal", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "uta", "casa", "o", "techar", "casa", "apodar", "ra\u00edz", "verbal", "jo", "divisor", "sufijo", "verbalizar", "ra\u00edz", "nominal", "sufijo", "derivacional", "ja", "verbalizar", "funci\u00f3n", "posici\u00f3n", "relativamente", "alto", "ja", "cuadro", "frecuencia", "sufijo", "deber", "a", "frecuencia", "existir", "funci\u00f3n", "com\u00fan", "ja", "verbalizar", "dividir", "acci\u00f3n", "o", "dividir", "a", "acci\u00f3n", "verbo", "clase", "extenso", "verbo", "adici\u00f3n", "ja", "traducir", "dividir", "o", "separar", "clase", "objeto", "dem\u00e1", "funci\u00f3n", "ja", "predecibl", "requerir", "consonante", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "uta", "casa", "vivir", "thaya", "fr\u00edo", "fr\u00edo", "calor", "ra\u00edz", "verbal", "dividir", "acci\u00f3n", "ayudar", "a", "parado", "say", "pie", "inm\u00f3vil", "cap\u00edtulo", "divisor", "a", "extensi\u00f3n", "metaf\u00f3rico", "alimentar", "animal", "liw", "servir", "comida", "a", "gente", "comprar", "\u00f1a", "vender", "vendido", "separar", "sentido", "predecible", "pegar", "bofetear", "golpear", "pu\u00f1o", "enfermo", "dolido", "enfermo", "borrachera", "flotar", "vuelta", "aire", "halc\u00f3n", "completivo", "sufijo", "aparecer", "verbalizador", "funcionar", "completivo", "o", "indicar", "acci\u00f3n", "afuera", "acci\u00f3n", "afuera", "terminar", "acci\u00f3n", "o", "abajo", "indicar", "acci\u00f3n", "o", "movimiento", "requerir", "consonante", "precedar", "completivo", "comprar", "comprar", "cantidad", "crecer", "desarrollar \u00e9l", "llegar", "a", "adulto", "construir", "pared", "terminar", "construir", "mirar", "a", "revisar", "movimiento", "afuera", "cargar", "sacar", "soplar", "soplar", "afuero", "botar", "arrojar", "botar", "afuero", "cantar", "gallo", "pronunciar", "palabra", "llorar", "llorar", "repentinamente", "bailar", "subir", "salto", "ro", "acci\u00f3n", "serie", "y", "thapi", "acci\u00f3n", "juntar", "ro", "acci\u00f3n", "serie", "sufijo", "verbalizar", "sentido", "frecuente", "repetici\u00f3n", "individual", "aymar", "compendio", "o", "acci\u00f3n", "serie", "traducido", "a", "funci\u00f3n", "invertir", "acci\u00f3n", "requerir", "vocal", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "caliente", "recuperar", "calor", "ra\u00edz", "verbal", "acci\u00f3n", "serie", "amarrar", "atar", "amarrar", "serie", "salir", "salir", "ra\u00edz", "verbal", "acci\u00f3n", "inversar", "quitar", "a", "fuerza", "decomisar", "respirar", "descansar", "arrear", "animal", "quitar", "o", "despojar", "animal", "ro", "hablar", "hablar", "persona", "grupo", "alternativamente", "quemar", "quemar", "superficialmente", "llorar", "llorar", "voz", "alto", "thapi", "acci\u00f3n", "juntar", "sufijo", "verbalizar", "usualmente", "significar", "recoger", "o", "juntar", "acci\u00f3n", "requerir", "consonante", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "uta", "casa", "sentar \u00e9l", "persona", "unir \u00e9l", "ra\u00edz", "verbal", "acci\u00f3n", "juntar", "recoger", "recoger", "suelo", "o", "amontonar", "mano", "juntar", "paja", "chu\u00f1o", "amarrar", "amarrar", "cosa", "cap\u00edtulo", "vi", "thapi", "levantar \u00e9l", "echado", "nuqa", "colocador", "qa", "abajo", "xata", "sufijo", "preceder", "a", "ta", "qa", "ocurrir", "ja", "establecer", "ordenaci\u00f3n", "definido", "a", "causa", "encontrar", "a", "sufijo", "combinaci\u00f3n", "preceder", "a", "ta", "pertenecer", "a", "clase", "ordenaci\u00f3n", "nuqa", "colocador", "sufijo", "verbalizar", "soler", "encontrar \u00e9l", "verbo", "y", "verbo", "expresar", "transporte", "objeto", "acci\u00f3n", "volver", "est\u00e1tico", "transportar", "objeto", "colocado", "nuqa", "requerir", "consonante", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "uta", "casa", "sentar \u00e9l", "ra\u00edz", "verbal", "colocar", "arrojar", "arrojar", "impaciencia", "qa", "abajo", "sufijo", "verbalizar", "ocurrir", "e", "indicar", "movimiento", "abajo", "significado", "frecuente", "qa", "\u00fanico", "requerir", "vocal", "precedar", "sentido", "abajo", "bajar", "soplar", "soplar", "abajo", "quitar", "polvo", "soplar", "bajar", "mano", "qa", "dormir", "dormir", "recoger", "suelo", "y", "amontonar", "mano", "separar", "a", "mont\u00f3n", "mano", "compendio", "nadar", "alejar \u00e9l", "nadar", "a", "aprender", "xata", "sufijo", "verbalizar", "indicar", "acci\u00f3n", "sitio", "localizador", "puesto", "implicar", "movimiento", "y", "mutualmente", "exclusivo", "qa", "abajo", "xata", "requerir", "consonante", "precedar", "subir", "auto", "cubrir", "piedra", "cubrir", "to", "movimiento", "inceptivo", "sufijo", "verbalizar", "verbo", "y", "to", "significar", "movimiento", "funcionar", "inceptivo", "incluir", "direcci\u00f3n", "acci\u00f3n", "forma", "citacional", "ra\u00edz", "sufijo", "parecer", "significado", "o", "o", "inceptivo", "contexto", "parecer", "ra\u00edz", "tomar", "sufijo", "cualquiera", "sentido", "generalmente", "traducir", "alzar", "levantar", "oraci\u00f3n", "ta", "inceptivo"], ["traer", "a", "ni\u00f1o", "to", "requerir", "consonante", "precedar", "movimiento", "levantar", "alzar", "parar \u00e9l", "levantar \u00e9l", "cavar", "desenterrar", "levantar", "tierra", "inceptivo", "reba\u00f1o", "empezar", "a", "atacar", "seguir", "perseguir", "arrear", "animal", "mueir", "ta", "comprar", "comprar", "cosa", "ganancia", "personal", "implicado", "gasto", "dinero", "cap\u00edtulo", "kata", "kipar", "naqa", "nta", "nuku", "tata", "xaru", "xa", "xayar", "nueve", "sufijo", "preceder", "a", "ordenaci\u00f3n", "nuku", "ocurrir", "ja", "dem\u00e1", "colocar \u00e9l", "definitivamente", "relaci\u00f3n", "a", "sufijo", "preceder", "a", "nueve", "pertenecer", "a", "clase", "ordenaci\u00f3n", "katar", "acci\u00f3n", "a", "sufijo", "verbalizar", "generalmente", "significar", "acci\u00f3n", "a", "espacio", "cerrar", "abertura", "y", "frecuentemente", "implicar", "acci\u00f3n", "verbo", "y", "movimiento", "acci\u00f3n", "subir", "verbo", "acci\u00f3n", "cruzar", "puente", "katar", "requerir", "consonante", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "caliente", "calentar", "\u00e1rea", "peque\u00f1o", "ra\u00edz", "verbal", "verbo", "movimiento", "levantar", "y", "colocar", "a", "nivel", "alto", "reba\u00f1o", "subir", "cerro", "grupo", "ana", "\u00f1a", "arrear", "animal", "reba\u00f1o", "subir", "cerro", "ra\u00edz", "verbal", "mirar", "frente", "directamente", "sentar \u00e9l", "sentar \u00e9l", "alguien", "contar", "contar", "dinero", "a", "cajero", "dinero", "pasar", "mano", "mano", "katar", "vender", "vender \u00e9l", "informar", "informar \u00e9l", "precio", "vender", "a", "precio", "kipar", "movimiento", "pasar", "o", "bordear", "esquina", "sufijo", "verbalizar", "f\u00e1cil", "hablant", "aymar", "aislar", "sufijo", "y", "definir \u00e9l", "requerir", "vocal", "precedar"], ["aymar", "compendio", "pasar", "a", "mirar", "a", "techo", "vecino", "pasar", "peso", "correcto", "hablar", "intercambiar", "idea", "pasar", "noticia", "a", "naqa", "acci\u00f3n", "dif\u00fas", "prop\u00f3sito", "sufijo", "verbalizar", "indicar", "acci\u00f3n", "dif\u00fas", "prop\u00f3sito", "y", "soler", "ocurrir", "\u00fanicamente", "verbo", "y", "movimento", "existir", "excepci\u00f3n", "naqa", "requerir", "consonante", "precedar", "pasear \u00e9l", "caminar", "a", "rumbo", "manipular", "manejar", "ojo", "abierto", "nta", "movimiento", "adentro", "inceptivo", "sufijo", "verbalizar", "verbo", "y", "movimiento", "nta", "indicar", "movimiento", "adentro", "y", "verbo", "act\u00faar", "inceptivo", "nta", "requerir", "vocal", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "caliente", "comenzar", "a", "calentar \u00e9l", "ra\u00edz", "verbal", "verbo", "movimiento", "insertar", "meter", "introducir", "arreai", "arrear", "meter", "corral", "soplar", "soplar", "meter", "ra\u00edz", "verbal", "verbo", "hablar", "comenzar", "a", "hablar", "nadar", "entrar", "agua", "a", "llorar", "comenzar", "a", "llorar", "a", "nuku", "acci\u00f3n", "alejador", "desviador", "sufijo", "verbalizar", "indicar", "acci\u00f3n", "alejado", "sujeto", "direcci\u00f3n", "especial", "a", "acci\u00f3n", "desvir", "intenci\u00f3n", "actor", "nuku", "requerir", "vocal", "precedar"], ["cap\u00edtulo", "ra\u00edz", "nominal", "peque\u00f1o", "tejido", "comida", "inku", "nuku", "botar", "inku\u00f1a", "ra\u00edz", "verbal", "botar", "abandonar", "desviar \u00e9l", "ir \u00e9l", "rumbo", "perder \u00e9l", "bailar", "desviar \u00e9l", "salto", "auto", "carretera", "tata", "desparramador", "dispersador", "sufijo", "verbalizar", "y", "significar", "desparramar", "o", "dispersar", "requerir", "vocal", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "caliente", "calentar \u00e9l", "fr\u00edo", "ra\u00edz", "verbal", "desparramar", "esparcir", "desordenadamente", "reventar", "reventar", "y", "dispersar", "reba\u00f1o", "dispersar \u00e9l", "direcci\u00f3n", "xaru", "preparativo", "sufijo", "verbalizar", "indicar", "preparaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "y", "encontrar", "clase", "peque\u00f1o", "verbo", "y", "movimiento", "requerir", "consonante", "precedar", "alistar \u00e9l", "alistar \u00e9l", "xa", "cesaci\u00f3n", "movimiento", "est\u00e1tico", "sufijo", "verbalizar", "verbo", "indicar", "objeto", "sostener", "llevado", "requerir", "consonante", "precedar", "mano", "mano", "beb\u00e9", "beb\u00e9", "mano", "compendio", "cargar", "espalda", "sostener", "espalda", "xaya", "atenci\u00f3n", "sufijo", "verbalizar", "y", "aparecer", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "ra\u00edz", "dif\u00edcil", "traducir", "parecer", "querer", "persona", "actuar", "persona", "y", "atenci\u00f3n", "actor", "dirigido", "a", "persona", "a", "acci\u00f3n", "verbo", "xair", "aparecer", "ra\u00edz", "sentar \u00e9l", "poner \u00e9l", "pie", "cocinar", "hablar", "re\u00edr", "llorar", "y", "jugar", "requerir", "consonante", "precedar", "sentar \u00e9l", "sentar \u00e9l", "alguien", "cocinar", "cocinar", "alguien", "hablar", "conversar", "alguien", "atenci\u00f3n", "enfocado", "a", "persona", "jugar", "divertir", "a", "alguien", "jugar", "o", "tomar \u00e9l", "pelo", "jugar", "interrumpir", "o", "molestar", "a", "alguien", "sufijo", "clase", "ordenaci\u00f3n", "excluir", "mutuamente", "combinar", "f\u00e1cilmente", "sufijo", "combinar", "f\u00e1cilmente", "moment\u00e1neo", "sufijo", "verbalizar", "com\u00fan", "clase", "i", "sufijo", "ra\u00edz", "y", "significar", "acci\u00f3n", "moment\u00e1neo", "separado", "o", "cortar", "ra\u00edz", "aparecer", "duraci\u00f3n", "realmente", "corto", "corto", "soler", "significar", "ra\u00edz", "sufijo", "soler", "anadir", "cortes\u00eda", "a", "expresi\u00f3n", "suavizar", "pedido", "o", "mandato", "requerir", "consonante", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "wawa", "beb\u00e9", "hablar", "beb\u00e9", "pedir", "atenci\u00f3n", "madre", "ni\u00f1o", "ra\u00edz", "verbal", "hablar", "conversar", "alguien", "minuto", "visitar", "brevemente", "cap\u00edtulo", "responsabilidad", "a", "persona", "acci\u00f3n", "detenido", "sostenido", "sufijo", "verbalizar", "indicar", "acci\u00f3n", "a", "prop\u00f3sito", "detenido", "directo", "frecuentemente", "alguien", "requerir", "consonante", "precedar", "objeto", "peque\u00f1o", "dedo", "jugar", "estrechar", "dedo", "intenci\u00f3n", "entregar", "retractar \u00e9l", "soplar", "soplar", "direcci\u00f3n", "mente", "mirar", "observar", "detenidamente", "rpaya", "sufijo", "verbalizar", "y", "combinar", "sufijo", "clase", "parecer", "\u00edntimamente", "ligado", "ra", "sentido", "separar \u00e9l", "componente", "generalmente", "significar", "acci\u00f3n", "m\u00faltiple", "serie", "caso", "ra", "funci\u00f3n", "aparente", "invertir", "o", "revertir", "acci\u00f3n", "rpayar", "requerir", "vocal", "precedar", "acci\u00f3n", "m\u00faltiple", "apilar", "libro", "adob", "ladrillo", "pila", "adob", "libro", "ladrillo", "cortar", "cortar", "pedazo", "pieza", "entera", "atar", "amarrar", "cosa", "separadamente", "correr", "chorrear", "l\u00edquido", "acci\u00f3n", "inversar", "dejar", "abandonar", "arrear", "dejar", "animal", "sufijo", "clase", "ii", "sufijo", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "verbo", "a", "excepci\u00f3n", "verbalizar", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "verbal", "y", "afectar", "a", "complemento", "sufijo", "clase"], ["aymar", "compendio", "causativo", "agente", "sufijo", "verbalizar", "raramente", "verbalizar", "ra\u00edz", "nominal", "act\u00faar", "persona", "implicado", "verbo", "resultante", "significar", "alguien", "reduplicar \u00e9l", "cuyo", "caso", "significar", "alguien", "alguien", "sufijo", "verbal", "derivacional", "usar \u00e9l", "tronco", "verbo", "tomar", "complemento", "ru", "tomar", "complemento", "mpi", "actor", "o", "agente", "complemento", "mpi", "necesario", "o", "deseable", "mostrar", "respeto", "a", "persona", "actor", "o", "verbo", "complemento", "ru", "actor", "requerir", "vocal", "precedar", "ra\u00edz", "nominal", "suti", "nombre", "bautizar", "persona", "recibir", "nombre", "ra\u00edz", "verbal", "enviar", "alguien", "informar", "alguien", "sepa", "morir", "matar", "alguien", "muera", "guardar", "enterrar", "causar", "guardar", "reduplicar", "causar", "bautizar", "padrino", "bautizar", "causar", "alguien", "informir", "a", "alquien", "complemento", "mpi", "verbo", "complemento", "ru", "d\u00ed", "pan", "a", "a", "\u00e9lpan", "d\u00ed", "mpi", "a", "ru", "pan", "dar \u00e9l", "pan", "a", "castellano", "andino", "reflexivo", "rec\u00edproco", "sufijo", "referir", "a", "persona", "comprendido", "flexi\u00f3n", "significar", "acci\u00f3n", "rec\u00edproco", "persona", "flexi\u00f3n", "o", "acci\u00f3n"], ["cap\u00edtulo", "ocurrir", "beneficiario", "rapi", "victimario", "raqa", "pertenecer", "a", "clase", "ordenaci\u00f3n", "efecto", "complemento", "complejo", "y", "parecer", "depender", "verbo", "aparecer", "all\u00e1", "l\u00edmite", "estudio", "explicar", "relaci\u00f3n", "verbo", "y", "complemento", "requerir", "vocal", "precedar", "llevar \u00e9l", "hablar", "hablar \u00e9l", "a", "comentar", "alguien", "aproximador", "sufijo", "indicar", "persona", "comprendido", "verbo", "o", "acercar", "o", "intenci\u00f3n", "actor", "dirigir", "sentido", "frecuentemente", "aymar", "importante", "indicar", "ubicaci\u00f3n", "persona", "requerir", "vocal", "precedar", "traer", "acercar \u00e9l"], ["traer", "a", "ni\u00f1o", "waya", "distanciador", "sufijo", "indicar", "persona", "comprendido", "acci\u00f3n", "o", "alejar", "waya", "y", "mutuamente", "exclusivo", "frecuentemente", "ocurrir", "waya", "variaci\u00f3n", "libre", "forma", "reducido", "wa", "morfema", "requerir", "vocal", "precedar", "morfema", "seguir", "requerir", "consonante", "forma", "requerir", "vocal", "precedente", "levantar \u00e9l", "parar \u00e9l", "y", "alejar \u00e9l", "contar", "brevemente", "contar", "paso", "rapi", "raqa", "sufijo", "clase", "ordenaci\u00f3n", "y", "excluir", "mutuamente", "rapi", "beneficiario", "sufijo", "a\u00f1adir", "persona", "a", "flexi\u00f3n", "verbal", "beneficiario", "o", "persona", "a", "cuyo", "beneficio", "acci\u00f3n", "persona", "indicado", "compendio", "flexi\u00f3n", "verbal", "sujeto", "y", "complemento", "beneficiario", "complemento", "ru", "oraci\u00f3n", "nominal", "beneficiario", "tomar", "sufijo", "taki", "sufijo", "ru", "nominal", "marcado", "ru ", "oraci\u00f3n", "complemento", "indicado", "flexi\u00f3n", "rapi", "requerir", "vocal", "precedar", "pan", "a", "d\u00ed", "a", "ru", "pan", "taki", "raqa", "victimario", "sufijo", "indicar", "complemento", "due\u00f1o", "posesi\u00f3n", "v\u00edctima", "acci\u00f3n", "sujeto", "verbo", "a", "posesi\u00f3n", "complemento", "voluntad", "persona", "complemento", "formar", "frase", "nominal", "posesivo", "forma", "completo", "consistir", "poseedor", "sufijo", "na", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbo", "y", "pose\u00eddo", "sufijo", "personal", "posesi\u00f3n", "pose\u00eddo", "complemento", "cero", "tronco", "verbal", "poseedor", "pose\u00eddo", "omitir \u00e9l", "frase", "omitir", "poseedor", "complemento", "cero", "pose\u00eddo", "quedar", "intacto", "omitir", "pose\u00eddo", "poseedor", "a\u00f1adir", "verbalizador", "ko", "y", "nominalizador", "iri", "convertir \u00e9l", "frase", "nominal", "marcado", "raqa", "requerir", "vocal", "precedar", "tomar", "yode", "ud", "beb\u00e9", "despert\u00e9", "despertar", "a", "beb\u00e9", "ud", "querer", "poseedor", "pose\u00eddo", "beb\u00e9", "despertar", "a", "beb\u00e9", "pose\u00eddo", "despertar", "a", "poseedor", "funcionar", "frase", "nominal", "suprimido", "sacar", "oraci\u00f3n", "entero", "cap\u00edtulo", "continuativo", "sufijo", "indicar", "acci\u00f3n", "continuo", "y", "encontrar", "ko", "adelantador", "ayudar", "a", "distinguir \u00e9l", "reflexivo", "ocurrir", "completivo", "xa", "requerir", "vocal", "precedar", "bajar", "bajar", "hablar", "adelantado", "plural", "hablar", "adelantado", "plural", "ko", "adelantador", "incompletivo", "sufijo", "indicar", "precedencia", "y", "importante", "aymar", "aparecer", "t\u00edpicamente", "sufijo", "combinaci\u00f3n", "distintiva", "a", "soler", "traducir \u00e9l", "e", "indicar", "persona", "ko", "acompa\u00f1ar", "frecuencia", "continuativo", "ocurrir", "regularidad", "sufijo", "oracional", "negativo", "a", "negativo", "y", "necesariamente", "acompa\u00f1ar", "a", "ocurrir", "plural", "p", "situaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "continuo", "requerir", "precedar", "consonante", "ko", "ko", "ko", "negativo", "xa", "completivo", "sufijo", "indicar", "acci\u00f3n", "completado", "o", "cuyo", "iniciaci\u00f3n", "completar", "raramente", "ocurrir", "ko", "requerir", "consonante", "precedar", "quitar", "confiscar", "quitar", "completamente", "devolver", "alejar \u00e9l", "ir \u00e9l", "tener \u00e9l", "compendio", "seguir", "regresar", "p", "plural", "sufijo", "ligado", "a", "ko", "o", "a", "xa", "plural", "opcional", "aymara", "y", "soler", "usar \u00e9l", "\u00e9nfasis", "frecuentemente", "acompa\u00f1ar", "plural", "nominal", "opcional", "naka", "o", "nominal", "oraci\u00f3n", "plural", "referir \u00e9l", "sujeto", "complemento", "o", "a", "excepci\u00f3n", "soler", "aparecer", "p", "complemento", "tercero", "persona", "a", "sujeto", "plural", "p", "tomar", "ka", "acci\u00f3n", "incompleta", "y", "completo", "requerir", "precedar", "vocal"], ["hablar"], ["hablar"], ["hablar", "hablar", "plural", "hablar", "adelantado", "plural", "sufijo", "plural", "p", "marca", "aspecto", "obligatorio", "describir", "y", "ocurrir", "completivo", "xa", "o", "incompletivo", "ko", "cualquiera", "marca", "aspecto", "aparecer", "marca", "plural", "duplicaci\u00f3n", "plural", "tipo", "concordancia", "com\u00fan", "xa", "raro", "ko", "ir \u00e9l", "adelantado", "continuativo", "soler", "ocurrir", "ka", "mundo", "ocurrir", "xa", "o", "ko", "naturaleza", "completivo", "o", "completivo", "acci\u00f3n", "resumen", "morfofon\u00e9mico", "sufijo", "verbal", "derivacional", "excepci\u00f3n", "p", "terminar", "vocal", "vocal", "retener", "o", "perder", "ambiente", "morfol\u00f3gico", "circundante", "alteraci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "sufijo", "verbal", "derivacional", "resultar", "influencia", "regresiva"], ["cap\u00edtulo", "sufjo", "aymar", "mostrar", "influencia", "morfofon\u00e9mico", "regresivo", "ocasi\u00f3n", "vocal", "flnal", "morfema", "precedente", "retener", "o", "suprimido", "columna", "izquierda", "aparecer", "sufijo", "verbal", "derivacional", "requerir", "precedar", "vocal", "columna", "derecha", "aparecer", "requerir", "precedar", "consonante", "lista", "orden", "alfab\u00e9tico", "vocal", "precedente", "consonante", "precedente", "cha", "nta", "katar", "p", "nuqa", "rpaya", "xa", "xaru", "xa", "condicionamiento", "supresi\u00f3n", "voc\u00e1lico", "morfol\u00f3gico", "notar", "sonora", "continuo", "requerir", "vocal", "precedente", "sugerir", "existencia", "tipo", "condicionamiento", "fonol\u00f3gico", "consonant", "aymara", "agrupar", "f\u00e1cilmente", "existir", "limitaci\u00f3n", "a", "duda", "afectar", "influencia", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "comenzar", "grupo", "conson\u00e1ntico", "requerir", "vocal", "precedente", "sufijo", "verbal", "derivacional", "comenzar", "requerir", "consonante", "precedente", "probable", "condicionamiento", "clase", "existir", "sufijo", "nominal", "xa", "requerir", "vocal", "precedente", "y", "sufijo", "oracional", "xa", "ejercer", "influencia", "morfema", "precedente", "afirmaci\u00f3n", "influencia", "regresiva", "sufijo", "vocal", "precedente", "aplicar", "a", "ra\u00edz", "contener", "vocal", "ra\u00edz", "vocal", "seguir", "regla", "a", "vocal", "aymar", "compendio", "ra\u00edz", "frecuentemente", "suprimir", "importar", "sufijo", "seguir", "a", "diferencia", "ra\u00edz", "tronco", "precedente", "act\u00faar", "ra\u00edz", "vocal", "relaci\u00f3n", "n\u00famero", "vocal", "tronco", "entero", "comparaci\u00f3n", "y", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "secci\u00f3n", "dedicado", "a", "comparaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "y", "a", "exposici\u00f3n", "acerca", "combinar", "sufijo", "clase", "ii", "a\u00f1adir \u00e9l", "a", "cualquiera", "ra\u00edz", "o", "tema", "verbal", "aymar", "y", "raro", "ocurrar", "sufijo", "clase", "ii", "tronco", "verbal", "sufijo", "clase", "i", "sujeto", "a", "limitaci\u00f3n", "se\u00f1alar", "secci\u00f3n", "combinar \u00e9l", "soler", "aparecer", "grupo", "o", "secci\u00f3n", "mostrar", "verbo", "a", "a\u00f1adir", "numeroso", "sufijo", "causativo", "cha", "y", "cha", "causativo", "act\u00faar", "ra\u00edz", "verbal", "y", "pertenecer", "a", "clase", "i", "sufijo", "verbal", "derivacional", "causativo", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "verbo", "y", "pertenecer", "a", "clase", "ii", "cha", "a\u00f1adir \u00e9l", "verbo", "cuyo", "caso", "causaci\u00f3n", "aplicar", "a", "persona", "a", "acci\u00f3n", "verbo", "suti", "nombre", "apodar", "bautizar", "alguien", "apodo", "o", "nombre", "alguien", "creer", "apodo", "o", "nombre", "causar", "padrino", "madrina", "bautice", "padre", "madre", "a", "padrino", "madrinar", "a", "ni\u00f1o", "ni\u00f1a", "ense\u00f1ar", "causar", "informar", "causar", "alguien", "sepa", "alguien", "ense\u00f1ir", "causar", "alguien", "informe", "direccional", "qa", "ta", "nta", "sufijo", "funci\u00f3n", "auxiliar", "funci\u00f3n", "direccional", "qa", "\u00fanicamente", "sentido", "direccional", "frecuentemente", "funci\u00f3n", "sufijo", "dividir", "par", "sentido", "direccional", "y", "to", "formar", "par", "y", "qa", "y", "nta", "salir", "tomar", "cap\u00edtulo", "o", "ta", "tomar", "qa", "o", "nta", "t\u00e9rmino", "categor\u00eda", "aymara", "afuera", "y", "asemejar", "adentro", "y", "abajo", "igualmente", "apareado", "a", "sufijo", "clase", "ordenaci\u00f3n", "aparecer", "simult\u00e1neamente", "facilidad", "y", "probablemente", "aparecer", "simult\u00e1neamente", "funcionar", "direccional", "direcci\u00f3n", "indicado", "direccional", "sufijo", "ta", "indicar", "direcci\u00f3n", "incepci\u00f3n", "bajar", "vestido", "mirar", "a", "aparecer", "salir", "a", "vista", "direcci\u00f3n", "marcado", "aymar", "sufijo", "nominal", "y", "interesante", "notar", "nta", "ocurrir", "sufijo", "nominal", "ta", "aymara", "imposible", "entrar", "y", "alejar \u00e9l", "dem\u00e1", "direccional", "verbal", "ocurrir", "ta", "y", "ocurrir", "sufijo", "nominal", "ru", "sufijo", "sentido", "direccional", "ta", "y", "nta", "acercar", "significado", "significado", "y", "qa", "to", "nta", "inceptivo", "completivo", "funcionar", "inceptivo", "ta", "y", "nta", "rara", "ra\u00edz", "parecer", "diferencia", "seguir", "perseguir", "especialmente", "esp\u00eda", "y", "querer", "seguir", "directamente", "persona", "seguida", "y", "seguidora", "ver \u00e9l", "y", "consciente", "presencia", "completivo", "y", "xa", "aymar", "completivo", "act\u00faar", "ra\u00edz", "y", "pertenecer", "a", "clase", "i", "sufijo", "derivacional", "verbal", "xa", "act\u00faar", "flexi\u00f3n", "y", "pertenecer", "a", "clase", "ii", "ilustrir", "diferencia", "sufijo", "mirar", "a", "mirar", "a", "visto", "aprender", "aprendido", "sabido", "aprender", "tomar", "pr\u00e1ctico", "aymar", "compendio", "sufijo", "distanciador", "nuku", "y", "waya", "sufijo", "indicar", "distancia", "nuku", "indicar", "distancia", "acci\u00f3n", "y", "waya", "distancia", "persona", "sufijo", "ocurrir", "ra\u00edz", "nuku", "indicar", "acci\u00f3n", "alejar", "comenzar", "waya", "indicar", "persona", "alejar", "o", "alejar", "acci\u00f3n", "botar", "alejar \u00e9l", "pas", "botar", "abandonar", "aproximador", "y", "distanciador", "waya", "pensar \u00e9l", "sufijo", "mutuamente", "exclusivo", "aparecer", "frecuencia", "indicar", "acci\u00f3n", "circular", "persona", "comenzar", "alejar", "y", "regresar", "buscar", "recoger", "camino", "y", "traer \u00e9l", "vuelta", "comprar", "comprar", "camino", "y", "regresar", "waya", "expresar", "sentido", "modismo", "paso", "cons\u00edgueme", "combinaci\u00f3n", "y", "waya", "expresar", "discrepancia", "hablante", "acci\u00f3n", "y", "hablar", "acerca", "acci\u00f3n", "profesor", "yapita", "hablar", "fotograf\u00eda", "tomar", "bolivia", "y", "waya", "indicar", "tomar", "fotograf\u00eda", "bolivia", "hablar", "unidos"], ["aka"], ["saqu\u00e9", "fotograf\u00eda", "y", "waya", "importante", "aymar", "ubicaci\u00f3n", "personal", "esencial", "acci\u00f3n", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "aymar", "secci\u00f3n", "ra\u00edz", "verbal", "sufijo", "derivacional", "prop\u00f3sito", "indicar", "combinar", "sufijo"], ["cap\u00edtulo", "se\u00f1alar", "com\u00fan", "encontrar", "ra\u00edz", "sufijo", "clase", "i", "sufijo", "clase", "ii", "agotar", "posibilidad", "combinaci\u00f3n", "aymar", "proponer", "ilustrar", "opci\u00f3n", "y", "resultado", "interesante", "combinaci\u00f3n", "cha", "ta", "ense\u00f1ar", "superficialmente", "cha", "ja", "uta", "casa", "construir", "o", "techar", "casa", "sitio", "ja", "tomar", "beber", "emborrachar \u00e9l", "xata", "ta", "juntar \u00e9l", "nube", "lluvia", "sacar \u00e9l", "ropa", "ro", "sacar", "ro", "ta", "nube", "cielo", "ro", "respirar", "descansar", "qa", "ayudar", "a", "bajar", "a", "alguien", "persona", "enferma", "o", "anciana", "auto", "qa", "xa", "alejar \u00e9l", "bajar", "aymar", "compendio", "naqa", "pasear \u00e9l", "a", "alguien", "beb\u00e9", "o", "persona", "convaleciente", "katar", "mirar \u00e9l", "espejo", "naqa", "waya", "quedar \u00e9l", "brevemente", "naqa", "vivir", "preocupaci\u00f3n", "consejo", "matrimonio", "ta", "alzar", "nuqa", "waya", "ka", "wara", "\u00f1a", "dejar", "caer", "colocar", "chu\u00f1o", "papas", "nuku", "arrear", "dejar", "a", "ud"], ["punto", "y", "dejar", "seguir", "camino", "ro", "ka", "sentar \u00e9l", "sentar", "waya", "p", "ka", "apa", "\u00f1a", "mandar", "all\u00e1", "comparaci\u00f3n", "funci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivacional", "aymar", "y", "persona", "contenido", "flexi\u00f3n", "verbal", "dem\u00e1", "relaci\u00f3n", "estrictamente", "verbal", "expresar", "cap\u00edtulo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "varir", "n\u00famero", "y", "tipo", "relaci\u00f3n", "describir", "mitad", "sufijo", "verbal", "derivacional", "funcionar", "indicar", "ubicaci\u00f3n", "o", "posici\u00f3n", "acci\u00f3n", "o", "persona", "a", "acci\u00f3n", "sufijo", "referir", "a", "relaci\u00f3n", "participante", "persona", "indicado", "flexi\u00f3n", "acci\u00f3n", "y", "tercer", "tipo", "funci\u00f3n", "cumplir", "derivacional", "verbal", "indicar", "aspecto", "acci\u00f3n", "sufijo", "indicar", "pluralidad", "a", "continuaci\u00f3n", "presentar", "sufijo", "organizado", "grupo", "funci\u00f3n", "sufijo", "combinar \u00e9l", "anticipado", "prop\u00f3sito", "traducci\u00f3n", "glosas", "orientar", "funci\u00f3n", "com\u00fan", "y", "servir", "descripci\u00f3n", "definitivo", "categor\u00eda", "sem\u00e1ntico", "ubicaci\u00f3n", "categor\u00eda", "dividir \u00e9l", "subcategor\u00eda", "direcci\u00f3n", "y", "localizaci\u00f3n", "parecer", "sufijo", "pertenecer", "a", "direcci\u00f3n", "katar", "acci\u00f3n", "a", "frente", "kipar", "acci\u00f3n", "pasar", "o", "bordear", "esquina", "naqa", "acci\u00f3n", "dif\u00fas", "prop\u00f3sito", "adentro", "qa", "acci\u00f3n", "abajo", "acci\u00f3n", "afuera", "to", "acci\u00f3n", "tata", "acci\u00f3n", "dispersadoro", "afuera", "punto", "central", "recogedoro", "adentro", "punto", "central", "localizaci\u00f3n", "nuku", "acci\u00f3n", "alejar", "comienzo", "nuqa", "acci\u00f3n", "colocar", "xa", "est\u00e1tico", "sostener", "xata", "acci\u00f3n", "comprender", "direcci\u00f3n", "acci\u00f3n", "persona", "o", "aproximar", "waya", "acci\u00f3n", "persona", "o", "alejar", "interacci\u00f3n", "sufijo", "afectar", "a", "complemento", "rec\u00edproco", "sujeto", "act\u00faar", "o", "rec\u00edprocamente", "complemento", "aymar", "compendio", "sujeto", "act\u00faar", "a", "beneficio", "alguien", "sujeto", "act\u00faar", "a", "perjuicio", "posesi\u00f3n", "alguien", "sujeto", "causar", "persona", "act\u00faar", "cha", "causativo", "sujeto", "causar", "acci\u00f3n", "aspecto", "acci\u00f3n", "nta", "inceptivo", "serie", "m\u00faltiple", "ordenar", "continuativo", "moment\u00e1neo", "a", "persona", "plural", "p", "plural", "a", "persona", "cap\u00edtulo", "nota", "texto", "an\u00e1lisis", "incluir", "cuento", "y", "descripci\u00f3n", "narrado", "yapita", "y", "v\u00e1squez", "diez", "di\u00e1logo", "narrado", "curso", "aymar", "university", "of", "florida", "y", "ejemplar", "aymar", "newsletter", "escrito", "y", "editado", "cuento", "grabado", "gervasio", "moya", "cap\u00edtulo", "iii", "y", "cuento", "narrado", "v\u00e1squez", "y", "transcrito", "briggs", "c\u00e1lculo", "frecuencia", "morfema", "v\u00e1squez", "y", "yapita", "an\u00e1lisis", "texto", "investigaci\u00f3n", "oto\u00f1o", "y", "enero", "a", "julio", "estudio", "posterior", "sufijo", "considerado", "precede", "o", "seguir", "a", "ordenaci\u00f3n", "y", "pertenecer", "a", "clase", "ii", "verbalizar", "briggs", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "discusi\u00f3n", "completo", "cap\u00edtulo", "vii", "discusi\u00f3n", "naturaleza", "flexi\u00f3n", "verbal", "discusi\u00f3n", "completo", "complemento", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "discusi\u00f3n", "completo", "complemento", "rapi", "y", "raqa", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "estudio", "posterior", "desmentir", "aseveraci\u00f3n", "briggs", "sufijo", "qa", "abajo", "dormir", "y", "separar", "mont\u00f3n", "reflexi\u00f3n", "topograf\u00eda", "accidentado", "lleno", "cerros", "vivir", "aymara", "dormir", "distinto", "casa", "soler", "a", "falda", "cerro", "y", "separar", "indicar", "soler", "vertical", "diferencia", "conocimiento", "personal", "y", "importancia", "aymar", "\u00f1a", "perseguir", "persona", "seguida", "y", "seguidora", "observador", "conocimiento", "personal", "evento", "seguir", "y", "entrar", "directamente", "atr\u00e1s", "observador", "a", "persona", "a", "y", "conocimiento", "personal", "evento"], ["aymar", "compendio", "ap\u00e9ndizar", "a", "glosario", "palabra", "palabra", "aparecer", "alfab\u00e9ticamente", "morfema", "completo", "tomar", "morfofon\u00e9mica", "ra\u00edz", "presentar", "tronco", "comprar", "vender", "vender \u00e9l", "comprar", "paso", "y", "regresar", "comprar", "cantidad", "comprar", "cosa", "ganancia", "personal", "considerar \u00e9l", "derroche", "dinero", "cavar", "desenterrar", "arrear", "animal", "arrear", "animal", "reba\u00f1o", "haci\u00e9ndolos", "subir", "cerro", "arrear", "animal", "reba\u00f1o", "arrear", "adentro", "corral", "dispersar", "reba\u00f1o", "ma", "y", "dejar", "y", "vuelvo", "a", "quehacer", "quitar", "o", "despojar", "animal", "dejar", "animal", "animal", "mueir", "jugar", "jugar", "interrumpir", "o", "molestar", "a", "alguien", "ayudar", "a", "recoger", "y", "colocar", "alto", "pasar", "a", "manejar", "manipular", "traer", "acercar \u00e9l", "recoger", "paso", "y", "regresar", "meter", "introducir", "insertar", "botar", "botar", "abandonar", "colocar", "bajar", "quitar", "decomisar", "cap\u00edtulo", "despejar \u00e9l", "nube", "cielo", "confiscar", "tomar", "dejar", "abandonar", "llevar \u00e9l", "sacar", "sacar", "sacar \u00e9l", "ropa", "alzar", "recoger", "traer", "o", "traiga", "imperativo", "recoger", "alzar", "dispersar", "esparcir", "desordenadamente", "responsabilidad", "a", "persona", "recoger", "a", "recoger", "paso", "alistar", "mano", "juntar \u00e9l", "nube", "lluvia", "enviar", "mandar", "mandar", "all\u00e1", "seguir", "seguir", "adentro", "perseguir", "apilar", "pila", "adob", "libro", "ladrillo", "tapar", "piedra", "puerta", "corral", "piedra", "informar", "avisar", "informar \u00e9l", "lavar", "movimiento", "circular", "o", "remolino", "temblar", "debilidad", "o", "mareo", "tambalear \u00e9l", "aire", "pollera", "peinar \u00e9l", "cebado", "viento", "reba\u00f1o", "subir", "cerro", "grupo", "aymar", "compendio", "comenzar", "a", "andar", "atacar", "dispersar \u00e9l", "direcci\u00f3n", "precio", "vender \u00e9l", "precio", "devolver", "atar", "amarrar", "dividir", "y", "atar", "amarrar", "desatar", "amarrar", "cosa", "separadamente", "amarrar", "cosa", "mano", "beb\u00e9", "beb\u00e9", "mano", "iki\u00f1a", "dormir", "dormir", "guardar", "enterrar", "telar", "a", "botar", "inku\u00f1a", "objeto", "peque\u00f1o", "dedo", "o", "mano", "jugar", "estrechar", "mano", "intenci\u00f3n", "entregar \u00e9l", "retractar \u00e9l", "guiar", "a", "alguien", "a", "alguien", "alzar", "recoger", "llorar", "comenzar", "a", "llorar", "a", "llorar", "voz", "alto", "persona", "llorar", "repentinamente", "contar", "dividir", "grupo", "contar", "contar", "dinero", "a", "cajero", "correr", "chorrear", "l\u00edquido", "botar", "arrojar", "tirar", "piedra", "arrojar", "impacientemente", "botar", "objeto", "afuero", "crecer", "desarrollar \u00e9l", "llegar", "a", "adulto", "cap\u00edtulo", "morir", "matar", "calor", "caliente", "calor", "a", "alguien", "calentar", "a", "alguien", "comenzar", "a", "calentar \u00e9l", "recuperar", "calor", "calentar", "fr\u00edo", "cortar", "dividir", "cortar", "cortar", "pedazo", "pieza", "alimentar", "comer", "a", "animal", "servir", "comida", "tener \u00e9l", "recoger", "suelo", "y", "amontonar", "mano", "paja", "chu\u00f1o", "separar", "a", "pila", "mano", "juntar", "paja", "chu\u00f1o", "salir", "salir", "quemar", "quemar", "o", "superficie", "adentro", "abofetear", "golpear", "pu\u00f1o", "hablar", "conversar", "comunicar", "comenzar", "a", "hablar", "hablar", "adelantado", "plural", "hablar", "planear", "hablar", "persona", "grupo", "alternativamente", "hablar \u00e9l", "a", "comentar", "alguien", "hablar", "adelantado", "plural", "pronunciar", "conversar", "alguien", "minuto", "contar", "paso", "conversar", "alguien", "atenci\u00f3n", "enfocado", "persona", "construir", "pared", "compendio", "terminar", "construir", "dividir", "pared", "reventar", "reventar", "y", "dispersar \u00e9l", "saco", "grano", "cocinar", "cocinar", "alguien", "soplar", "soplar", "direcci\u00f3n", "soplar", "meter", "soplar", "abajo", "quitar", "polvo", "soplar", "soplar", "afuero", "sentar \u00e9l", "sentar \u00e9l", "alguien", "sentar", "sentar \u00e9l", "alguien", "cargar", "espalda", "espalda", "respirar", "descansar", "descansar", "pasear \u00e9l", "caminar", "rumbo", "a", "vivir", "preocupaci\u00f3n", "consejo", "matrimonio", "quedar \u00e9l", "brevemente", "pasear", "a", "alguien", "beb\u00e9", "o", "convaleciente", "perder \u00e9l", "ir \u00e9l", "rumbo", "desviar \u00e9l", "plural", "bajar", "bajar", "bajar", "vestido", "mirar", "a", "alejar \u00e9l", "bajar", "ayudar", "a", "bajar", "a", "alguien", "a", "persona", "anciano", "o", "enferma", "parar \u00e9l", "poner \u00e9l", "pie", "cap\u00edtulo", "parar \u00e9l", "y", "alejar \u00e9l", "visitar", "levantar \u00e9l", "echado", "ir \u00e9l", "alistar \u00e9l", "subir", "auto", "parar \u00e9l", "pie", "pie", "inm\u00f3vil", "suti", "nombre", "apodar", "apodar", "a", "alguien", "bautizar", "bautizar", "a", "alguien", "tomar", "atenci\u00f3n", "a", "alguien", "re\u00f1ir", "a", "alguien", "motivo", "tuyu", "\u00f1a", "nadar", "entrar", "agua", "a", "alejar \u00e9l", "nadar", "a", "thaya", "fr\u00edo", "fr\u00edo", "bailar", "desviar \u00e9l", "auto", "carretera", "subir", "salto", "tomar", "beber", "emborrachar \u00e9l", "embriagar \u00e9l", "cuidar", "mirar", "observar", "mirar", "frente", "directamente", "mirar \u00e9l", "espejo", "mirar", "a", "techo", "vecino", "ojo", "abierto", "mirar", "revisar", "aparecer", "enfermo", "doler", "enfermo", "borrachera", "uta", "casa", "compendio", "construir", "o", "techar", "casa", "construir", "casa", "existir", "vivir", "sentar \u00e9l", "sentar \u00e9l", "echar", "l\u00edquido", "suelo", "colocar", "chu\u00f1o", "papas", "wawa", "beb\u00e9", "parir", "animal", "hablar", "beb\u00e9", "pedir", "atenci\u00f3n", "madre", "flotar", "vuelta", "aire", "halc\u00f3n", "tratar", "probar", "esfuerzo", "ayudar", "ense\u00f1ar", "ense\u00f1ar", "superficialmente", "alguien", "ense\u00f1ir", "aprender", "aprendido", "aprender", "tomar", "pr\u00e1ctico", "sabido", "causar", "alguien", "informe", "cap\u00edtulo", "ap\u00e9ndizar", "b", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "sufijo", "verbal", "derivacional", "cha", "ta", "tatar", "waya", "xa", "nki", "nta", "p", "rpaya", "compendio", "ap\u00e9ndizar", "c", "frecuencia", "morf\u00e9mico", "nueve", "di\u00e1logo", "material", "ense\u00f1anza", "preparado", "proyecto", "material", "lengua", "aymar", "y", "cuento", "narrado", "hablant", "nativo", "aymara", "grabado", "hardman", "y", "briggs", "c\u00e1lculo", "frecuencia", "sufijo", "verbal", "derivacional", "desviaci\u00f3n", "c\u00e1lculo", "inevitable", "a", "causa", "cualquiera", "vocablo", "aparecer", "cuento", "soler", "repetir \u00e9l", "frecuencia", "preciso", "sufijo", "presentar", "comenzar", "frecuente", "y", "n\u00famero", "a", "derecha", "referir", "n\u00famero", "real", "contar", "sufijo", "clase", "sufijo", "indicado", "n\u00famero", "romano", "preceder"], ["i", "rgayar", "ii", "xa", "cap\u00edtulo", "vi", "ap\u00e9ndice", "d", "di\u00e1logo", "di\u00e1logo", "escribir", "yapita", "y", "v\u00e1squez", "unidad", "x", "curso", "idioma", "aymar", "universidad", "florida", "rengl\u00f3n", "traducci\u00f3n", "literal", "y", "seguir", "traducci\u00f3n", "libre", "sufijo", "derivacional", "verbal", "subrayado"], ["selecci\u00f3n", "papa", "hombrejos\u00e9llamadomujer", "y", "marujo", "llamado", "ellaayudant", "tata", "donjos\u00e9", "tambi\u00e9nell\u00f3s", "ayudar", "maruja", "jusiy", "jos\u00e9", "papa", "escoger", "vayar", "ayudante", "llegar", "jusiya", "mont\u00f3n", "escoger\u00e1speque\u00f1o", "mont\u00f3n", "grandemont\u00f3n", "o", "maruja", "kha", "esegrar", "mont\u00f3n", "o"], ["compendio"], ["escoja", "peque\u00f1o", "mont\u00f3n", "agusanado", "parecer"], ["fuego", "y", "ni\u00f1ospar", "cocinar"], ["nayar", "cocinar", "meriendar"], ["entoncesnosotro", "todosiremo", "papaslugar", "chu\u00f1o", "a", "lomo", "bestia"], ["entoncesal\u00edstate", "favor", "agua", "traer\u00e1", "paso", "sra"], ["marujaayudant", "adelantar", "esposo", "atr\u00e1s", "tambi\u00e9nier"], ["cap\u00edtulo"], ["y", "yatodo", "escoger", "uds", "tunto", "chu\u00f1o", "parallevacer", "a", "lomo", "bestia", "burro"], ["ytrajistir"], ["maruja", "olvider", "completo", "maruja", "nom\u00e1s", "acordar"], ["kuna", "pensandoandaba"], ["tr\u00e1elo"], ["enojser"], ["terminaremo", "terminar"], ["janjaw", "creer", "y", "tambi\u00e9nmuy", "agusanada"], ["aymar", "compendio"], ["januka", "mont\u00f3n", "deber", "escoger"], ["y", "mont\u00f3n", "deber\u00eda", "deber", "escoger", "diz"], ["detar", "enoja"], ["ma\u00f1anadespacio", "terminaremo", "esparcido", "helar", "modos"], ["way", "oh", "terminar", "descansar"], ["se\u00f1ora", "almorzaremo"], ["chiquitar", "papadebes", "espalda"], ["t\u00faal\u00edstate", "llevar \u00e9l", "cansado"], ["cap\u00edtulo"], ["casa", "avetefuego", "a", "cocinar"], ["ratu", "jan", "descansar", "m\u00e1sun", "rato", "permitido", "a", "descansar"], ["aka", "estecostalay\u00fadame", "a", "cargar"], ["c\u00e1rgate", "noer", "fuerteo"], ["pesado", "ri\u00f1endo"], ["c\u00f3moseer", "pesado", "esepoquito"], ["tanrenegona", "jes\u00fas"], ["tam", "gracia", "se\u00f1ora", "ayuda"], [], ["surecompensa", "uds"], ["aymar", "compendio", "traducci\u00f3n", "libre", "escoger", "papa", "hombre", "llamar", "jos\u00e9", "y", "mujer", "llamar", "marujo", "ayudante", "a", "escoger", "papa", "jos\u00e9", "a", "ayudar \u00e9l"], ["jos\u00e9", "a", "escoger", "papa", "llegar", "a", "ayudar"], ["pila", "a", "escoger", "peque\u00f1o", "o", "grande"], ["pensar", "escoger", "mont\u00f3n", "grande"], ["escoger", "peque\u00f1o", "parecer", "papa", "agusanada", "y", "a", "cocinar", "ni\u00f1o"], ["a", "cocinar", "llevar yo", "merienda"], ["papa", "burro", "chu\u00f1o"], ["al\u00edstatar", "y", "paso", "traer", "agua", "maruja", "adelantar", "ayudante", "esposo"], ["oh", "escoger", "tunto", "y", "chu\u00f1o"], ["o", "avanzar", "y", "trajistir", "agua"], ["ay", "olvidar", "completamente", "maruja", "nom\u00e1s", "acordar"], ["estabas", "pensar", "trajera"], ["favor", "enojser", "crees", "terminarar"], ["dudo", "quedar", "agusanada", "escoger", "mont\u00f3n", "evitar", "gusano", "ataquir", "a", "papas", "sano", "y"], ["cap\u00edtulo"], ["deber", "escoger", "mont\u00f3n"], ["dijistar", "ma\u00f1ana", "escogi\u00e9rar", "mont\u00f3n", "peque\u00f1o"], ["diz", "deber", "escoger"], ["enojar", "ma\u00f1ana", "terminaremo", "calma", "extendido", "congelar", "modos"], ["terminar", "descanser", "se\u00f1ora", "pasar", "a", "servir \u00e9l"], ["comen", "merienda"], ["querer", "llevser", "papita", "a", "casa"], ["ll\u00e9vala", "cansado"], ["\u00e1ndate", "a", "casa", "a", "cocinar"], ["querer", "descansar", "rato", "querer", "descansar"], ["ay\u00fadame", "a", "cargar", "costal"], ["c\u00e1rgatelo", "acaso", "fuerza"], ["pesado", "parecer", "enojado"], ["a", "pesado", "poquito"], ["renegona", "jes\u00fas"], ["gracia", "se\u00f1ora", "ayuda", "a", "v\u00e1mono"], ["recompensa", "recompensa", "papa", "escoger"], ["compendio", "cap\u00edtulo", "vii", "sufijo", "flexional", "verbal"], ["introducci\u00f3n", "sistema", "flexional", "verbal", "aymara", "caracterizar", "complejidad", "persona", "verbo", "y", "requerimiento", "especificaci\u00f3n", "fuente", "dato", "paradigma", "verbal", "nueve", "sufijo", "flexional", "incluir", "a", "persona", "interacci\u00f3n", "mostrar", "flecha", "colocado", "d\u00edgito", "referir", "a", "persona", "ocurrir", "sufijo", "derivacional", "rapi", "o", "raqa", "incluido", "persona", "cap\u00edtulo", "vi", "y", "viii", "n\u00famero", "obligatorio", "sufijo", "flexional", "implicaci\u00f3n", "directo", "referente", "n\u00famero", "persona", "interaccionar", "sistema", "verbal", "presentar", "sistema", "nominal", "redundancia", "o", "querer", "expl\u00edcito", "pronombr", "aparecer", "oraci\u00f3n", "reflejo", "directo", "persona", "verbo", "interacci\u00f3n", "aymara", "persona", "nueve", "cap\u00edtulo", "nayax", "jumaru", "jumax", "nayaru", "jupax", "juparu", "nayax", "juparu", "jiwasax", "juparu", "jupax", "nayaru", "jupax", "jiwasaru", "jumax", "juparu", "jupax", "jumaru", "cap\u00edtulo", "sufijo", "flexional", "presentado", "verbal", "orden", "presentado", "abreviaci\u00f3n", "mostrar", "o", "p", "persona", "seguir", "a", "abreviaci\u00f3n", "ej", "mayor\u00eda", "ra\u00edz", "verbal", "rigen", "complemento", "cero", "y", "o", "complemento", "ru", "o", "a", "complemento", "ta", "o", "na", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "aparecer", "sufijo", "derivacional", "verbal", "a\u00f1adir", "tercero", "persona", "a", "interacci\u00f3n", "referencia", "verbo", "aymar", "implicar", "persona", "derivacional", "resultar", "persona", "expresar \u00e9l", "redundantemente", "oraci\u00f3n", "nominal", "expresi\u00f3n", "persona", "verbal", "encargar", "primordialmente", "verbo", "verbo", "aymara", "transitivo", "ra\u00edz", "verbal", "y", "tronco", "participar", "sistema", "nueve", "interacci\u00f3n", "sujeto", "y", "complemento", "expresar", "sufijo", "unitario", "existir", "restricci\u00f3n", "sem\u00e1ntico", "ocurrencia", "nueve", "sufijo", "interacci\u00f3n", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "sufijo", "correspondiente", "a", "interacci\u00f3n", "unitario", "y", "divisibl", "forma", "separado", "sujeto", "o", "complemento", "aymara", "definir", "juego", "paradigma", "mutuamente", "exclusivo", "especificaci\u00f3n", "incluir", "acci\u00f3n", "fuente", "dato", "y", "o", "caracter\u00edstica", "realizaci\u00f3n", "aspecto", "y", "movimiento", "marcado", "b\u00e1sicamente", "sufijo", "verbal", "derivacional", "cap\u00edtulo", "marcado", "b\u00e1sicamente", "sufijo", "independiente", "y", "sufijo", "oracional", "cuadro", "mostrar", "relaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "y", "fuente", "dato", "futuro", "a", "izquierda", "reflejar", "met\u00e1fora", "aymar", "espacio", "futuro", "encontrar", "l\u00ednea", "acci\u00f3n", "b\u00e1sico", "presente", "llamar", "simple"], ["aymar", "compendio", "sufijo", "verbal", "flexional", "formar", "verbo", "principal", "querer", "sufijo", "oracional", "apropiado", "tronco", "verbal", "sufijo", "flexional", "constituir", "oraci\u00f3n", "forma", "requirida", "oraci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "y", "nominal", "u", "tipo", "construcci\u00f3n", "llenar", "sitio", "verbo", "verbo", "principal", "contrastar", "forma", "subordinada", "p\u00e1rrafo", "abajo", "constituir", "oraci\u00f3n", "respuesta", "directo", "determinado", "contexto", "funcionir", "verbo", "forma", "deber", "flexionar", "variaci\u00f3n", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "y", "ocurrencia", "sufijo", "independiente", "a\u00f1ar", "flexi\u00f3n", "flexi\u00f3n", "verbal", "ocurrir", "sufijo", "oracional", "clase", "sufijo", "verbal", "nominal", "o", "independiente", "permitir", "modificaci\u00f3n", "tronco", "y", "o", "tema", "sufijo", "oracional", "ra\u00edz", "verbal", "ra\u00edz", "verbal", "forma", "can\u00f3nico", "consonante", "vocal", "c", "vc", "c", "variaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "regida", "sufijo", "seguir", "cap\u00edtulo", "iv", "ra\u00edz", "verbal", "tomar", "sufijo", "derivacional", "flexi\u00f3n", "cap\u00edtulo", "clase", "importante", "ra\u00edz", "verbal", "descubrir", "clase", "etnosem\u00e1ntica", "basado", "clase", "correspondiente", "nominal", "ra\u00edz", "gobernar", "complemento", "cero", "factor", "complejidad", "importante", "adici\u00f3n", "sufijo", "derivacional", "a", "ra\u00edz", "resultado", "tronco", "pertenecer", "a", "clase", "a", "clase", "a", "pertenecer", "ra\u00edz", "distinci\u00f3n", "humano", "importante", "categor\u00eda", "verbal", "apa\u00f1a", "complemento", "cero", "humano", "sujeto", "humano", "irpa\u00f1a", "humano", "achu\u00f1a", "producir", "achuya\u00f1a", "producir", "complemento", "cero", "sujeto", "humano", "usu\u00f1a", "doler", "causar", "enfermedad", "contrario", "complemento", "ru", "cap\u00edtulo", "viii", "humano", "sujeto", "suticha\u00f1ar", "apodar", "complemento", "cero", "sutiya\u00f1o", "bautizar", "sujeto", "complemento", "ru", "humanos", "palabra", "constru\u00edda", "suti", "nombre", "causativo", "derivacional", "causativo", "causativo", "humano", "notar \u00e9l", "complejidad", "cuarto", "humano", "sujeto", "s\u00e9ptimo", "humano", "complemento", "punto", "investigaci\u00f3n", "indicaci\u00f3n", "clasificaci\u00f3n", "espec\u00edfico", "deber", "esperar", "investigaci\u00f3n", "posterior"], ["cap\u00edtulo", "par\u00e1metro", "importante", "distinci\u00f3n", "posibilidad", "notar \u00e9l", "sujeto", "complemento", "y", "clase", "complemento", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "clase", "complemento", "cero", "verbo", "forma", "objeto", "determ\u00edn", "verbo", "a", "usar \u00e9l", "preparaci\u00f3n", "alimento", "verbo", "determinar", "consistencia", "alimento", "cocido", "determinar", "complemento", "cero", "verbo", "pregunta", "complemento", "cero", "kuns", "khits", "kawks", "ra\u00edz", "interrogativa", "verbal", "superclase", "interrogativo", "interrogativo", "verbal", "kamsa\u00f1a", "y", "kamacha\u00f1a", "tomar", "sujeto", "y", "complemento", "humano", "y", "complemento", "cero", "contestar", "interrogativo", "soler", "constituir \u00e9l", "cita", "encajado", "abajo"], [], ["a"], ["kamacha\u00f1a", "tomar", "complemento", "ru", "humano", "y", "sujeto", "respuesta", "soler", "cl\u00e1usula", "principal", "verbo", "flexionado", "desafortunado", "desear"], [], ["pasar", "pasar", "a", "ud"], ["doler", "cabeza", "sa\u00f1a", "verbo", "encajamiento", "ra\u00edz", "verbal", "sa", "enorme", "importancia", "aymara", "\u00fanico", "ra\u00edz", "verbal", "vocal", "\u00fanico", "verbo", "irregularidad", "conjugaci\u00f3n", "act\u00faar", "auxiliar", "y", "requerir", "construcci\u00f3n", "verbal", "forma", "flexi\u00f3n", "verbal", "requerir", "consonante", "preceda", "cap\u00edtulo", "iv", "ocurrir", "sa\u00f1a", "resultado", "grupo", "conson\u00e1ntico", "inicial", "inaceptable", "aymar", "sa", "ta", "sta", "caso", "o", "ji", "preponir", "a", "forma", "sista", "o", "jista", "forma", "variaci\u00f3n", "libre", "jista", "ocurrir", "a", "conversaci\u00f3n", "r\u00e1pido", "o", "contexto", "ocurrencia", "predecir \u00e9l", "sista", "contexto", "espec\u00edfico", "o", "enf\u00e1tico", "hablant", "forma", "o", "exclusivamente", "paradigma", "sa\u00f1a", "simple", "aymar", "compendio", "a", "ud", "a", "jista", "a", "a", "jista", "a", "a", "traducci\u00f3n", "a", "excepci\u00f3n", "forma", "singular", "igualmente", "traducir \u00e9l", "forma", "plural", "caso", "aplicar", "regla", "preposici\u00f3n", "o", "ji", "sufijo", "indicado", "desiderativo", "imperativo", "inferencial", "y", "involucrador"], ["d", "sissna ", "jissna", "i", "jispa", "ifsispacha", "jispacho", "y", "dem\u00e1", "forma", "pacha", "nisischi", "jischi", "y", "dem\u00e1", "forma", "chi", "funci\u00f3n", "com\u00fan", "sa\u00f1a", "relatar", "o", "citar", "base", "conocimiento", "conocimiento", "personal", "dolor", "y", "pena", "conocimiento", "soler", "venir", "persona", "sufrir", "aymara", "reflejar", "preciso", "informe", "citar", "textualmente", "palabra", "persona", "sufrido"], ["doler", "cabeza"], ["doler", "cabeza", "construcci\u00f3n", "normalmente", "subordinador", "sa", "abajo", "sufjo", "oracional", "seguir", "modelo", "especial", "cap\u00edtulo", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "cita", "y", "verbo", "sa\u00f1ar", "o", "sujeto", "y", "complemento", "flexi\u00f3n", "sa\u00f1a", "persona", "construcci\u00f3n", "informe", "volver", "expresi\u00f3n", "pensamiento", "o", "planeamiento", "hablar", "a", "pregunta", "y", "plan"], [], ["ma\u00f1ana"], ["pensar", "ma\u00f1ana", "cap\u00edtulo"], ["preguntar", "querrir", "caso", "generalmente", "omitir", "subordinado", "paralelo"], ["sufijo", "flexional", "forma", "indicado", "cuadro", "morfofon\u00e9mica", "cap\u00edtulo", "iv", "sufijo", "b\u00e1sico", "o", "primario", "morfema", "unitario", "e", "indivisibl", "compuesto", "consistir", "forma", "o", "b\u00e1sico", "componer", "formaci\u00f3n", "puesto", "combinaci\u00f3n", "completamente", "predecibl", "probablemente", "a", "morfofon\u00e9mica", "presentar", "paradigma", "completo", "b\u00e1sico", "o", "primario", "b\u00e1sico", "o", "primario", "dividir", "grupo", "fuente", "dato", "conocimiento", "personal", "conocimiento", "indirecto", "y", "alcance", "b\u00e1sico", "o", "primario", "forma", "unitario", "flexi\u00f3n", "ver \u00e9l", "distinci\u00f3n", "y", "persona", "persona", "primario", "b\u00e1sico", "futuro", "y", "simple", "conocimiento", "personal", "existir", "simple", "futuro", "y", "remoto", "cercano", "simple", "nombre", "aorista", "presente", "futuro", "indicado", "detener", "presente", "incluir", "o", "incluir", "o", "hablante", "considerar", "presente", "o", "hablante", "visible", "o", "visto", "forma", "recurrir", "indicador", "persona", "traducci\u00f3n", "presente", "o", "contexto", "contexto", "biling\u00fc", "soler", "traducir", "forma"], ["compendio", "sma", "nayax", "jumaru", "cv", "istajumax", "nayaru", "c", "v", "i", "jupax", "juparu", "c", "v", "tanayax", "juparu", "c", "c", "jiwasax", "juparu", "c", "c", "itu", "jupax", "nayaru", "c", "v", "istujupax", "jiwasaru", "c", "v", "tajumax", "juparu", "c", "v", "tam", "jupax", "jumaru", "c", "c", "futuro", "futuro", "venir", "y", "significado", "simplemente", "temporal", "fuente", "dato", "personal", "hablante", "garantizar", "o", "atestiguar", "futuro", "ampliamente", "mandato", "cort\u00e9s", "o", "dirigir \u00e9l", "a", "persona", "a", "imperativo", "compadre", "futuro", "comenzar", "inmediatamente", "presente", "coincidir", "futuro", "evento", "a", "realizar \u00e9l", "minuto", "a", "futuro", "persona", "parado", "umbral", "puerta", "a", "salir", "sarxa", "a", "traducir", "marca", "distintivo", "forma", "futuro", "nasal", "o", "vocal", "forma", "simple", "recurrir", "compuesto"], ["cap\u00edtulo", "vii", "ma", "nayax", "jumaru", "v", "v", "ita", "tajumax", "nayaru", "cv", "nijupax", "juparu", "v", "v", "nayax", "juparu", "v", "v", "\u00f1anijiwasax", "juparu", "v", "v", "itani", "jupax", "nayaru", "c", "v", "istanijupax", "jiwasaru", "c ", "v", "ta", "jumax", "juparu", "v", "v", "jumaru", "v", "c", "dialecto", "e", "idiolecto", "istani", "ocurrir", "stani", "descartar", "vocal", "morfofon\u00e9mica", "permanecer", "remoto", "cercano", "existir", "remoto", "remoto", "cercano", "presentar", "conocimiento", "personal", "remoto", "lejano", "presentar", "conocimiento", "remoto", "cercano", "llamar", "remoto", "conocimiento", "personal", "remoto", "personal", "y", "remoto", "conocimiento", "mano", "nombre", "corto", "remoto", "cercano", "referir", "a", "cercan\u00eda", "hablante", "referir", "a", "fuente", "dato", "remoto", "separar", "caracter\u00edstica", "com\u00fan", "expresar", "sorpresa", "contar", "suceder", "mantener", "distinci\u00f3n", "fuente", "dato"], ["compendio", "lejano", "akankaskataynaw"], ["conocimiento", "cercano", "akankaska", "nwa"], ["puse", "y", "olvid\u00e9", "acordar", "conocimiento", "personal", "forma", "remoto", "cercano", "y", "lejano", "persona", "comunmente", "ocurrir", "remoto", "persona", "existir", "forma", "espec\u00edfico", "na", "remoto", "cercano", "y", "tayna", "remoto", "lejano", "forma", "remoto", "ocurrir", "frecuencia", "ocurrencia", "forma", "romoto", "altamente", "restringido", "dif\u00edcilmente", "ocurrir", "forma", "remoto", "lejano", "y", "puesto", "soler", "conocer \u00e9l", "a", "y", "f\u00e1cilmente", "averiguar", "conocimiento", "persona", "pregunt\u00e1ndoselo", "hablante", "aymara", "deber", "cuarenta", "a\u00f1o", "casado", "y", "establecido", "comunidad", "derecho", "y", "ocasi\u00f3n", "a", "aplicar", "o", "a", "remoto", "cercano", "conocimiento", "personal", "y", "persona", "querer", "persona", "completamente", "funcional", "paradigma", "totalidad", "remoto", "cercano", "expresar", "distante", "hablante", "recuerdo", "personal", "situaci\u00f3n", "sorpresa", "y", "o", "situaci\u00f3n", "contradictoria", "informaci\u00f3n", "previamente", "forma", "remoto", "cercano", "mostrar", "patr\u00f3n", "a", "sufijo", "simple", "empezar", "consonante", "preponir", "tam", "vcvc", "ta", "sma", "vvv", "v", "vc", "indicar", "forma", "romoto", "cercano", "na", "v", "persona", "sufijo", "simple", "comenzar", "vocal", "patr\u00f3n", "sufijo", "vocal", "cap\u00edtulo", "it\u00e1n", "c", "ist\u00e1n", "c", "forma", "hom\u00f3fona", "interacci\u00f3n", "forma", "ocurrir", "simple", "o", "remoto", "lejano", "abajo", "paradigma", "completo", "cuadro", "columnar", "forma", "soler", "traducir", "perfecto", "castellano"], ["v\u00ed", "conocimiento", "indirecto", "primario", "conocimiento", "indirecto", "remoto", "lejano", "inferencial", "y", "paralelo", "simple", "acci\u00f3n", "referir", "a", "distante", "informaci\u00f3n", "expresado", "venir", "fuente", "rumor", "lectura", "inferencia", "observaci\u00f3n", "parecer", "conjetura", "inferencia", "experiencia", "contrastar", "directamente", "a", "sentido", "remoto", "lejano", "llamar", "remoto", "rumor", "remoto", "conocimiento", "personal", "remoto", "m\u00edtico", "relacionado", "\u00edntimamente", "remoto", "cercano", "cons\u00faltese", "informaci\u00f3n", "remoto", "lejano", "referir", "a", "distante", "relaci\u00f3n", "hablante", "soler", "usar \u00e9l", "leyenda", "f\u00e1bula", "e", "historia", "mitol\u00f3gica", "situaci\u00f3n", "sorpresa", "y", "o", "contradictoria", "hablante", "tropezar", "informaci\u00f3n", "ocurrir", "frecuentemente", "forma", "persona", "var\u00edar", "dialectalmente", "encontrar", "forma", "tayna", "ta", "\u00f1a", "vv", "v", "v", "ta", "na", "ta\u00f1o", "vv", "v", "v", "aymar", "compendio", "interacci\u00f3n", "forma", "simple", "comenzar", "consonante", "remoto", "lejano", "ta", "sufijo", "ta", "ta", "tam", "v", "v", "c", "ta", "ta", "sma", "v", "v", "v", "v", "ta", "v", "c", "interacci\u00f3n", "forma", "simple", "comenzar", "vocal", "patr\u00f3n", "reduplicaci\u00f3n", "u", "u", "i", "s", "t", "s", "t", "a", "a", "o", "simplemente", "i", "c", "c", "v", "c", "c", "v", "itu", "ista", "sta", "c", "vc", "v", "istu", "stu", "c", "v", "paradigma", "completo", "cuadro", "columnar", "forma", "traducir", "generalmente", "pluscuamperfecto", "castellano", "opini\u00f3n", "biling\u00fc", "reflejar", "conocimiento", "personal", "a", "acto", "inferencial", "pacho", "informaci\u00f3n", "expresar", "soler", "obtener \u00e9l", "evidencia", "indirecto", "proceso", "deducci\u00f3n", "probabilidad", "veracidad", "o", "realizaci\u00f3n", "informaci\u00f3n", "alto", "acci\u00f3n", "paralelo", "simple"], ["cap\u00edtulo", "vii", "a", "causa", "proximidad", "y", "persona", "persona", "frecuentemente", "ocurrir", "persona", "re\u00f1ir", "a", "ni\u00f1o", "padre", "forma", "pacho", "y", "caracter\u00edstica"], ["pachasmanayax", "jumaru", "c", "v", "pachistajumax", "nayaru", "c", "v", "pacha", "jupax", "juparu", "c", "v", "pachata", "nayax", "juparu", "c", "c", "pachatanjiwasax", "juparu", "c", "c", "pachitu", "jupax", "nayaru", "c", "v", "pachistujupax", "jiwasaru", "c", "v", "pachatar", "jumax", "juparu", "c", "v", "pachatanjupax", "jumaru", "c", "c", "com\u00fan", "traducir", "condicional", "o", "forma", "verbo", "deber", "auxiliar", "o", "expresi\u00f3n", "a", "o", "posiblemente", "impresi\u00f3n", "desconfianza", "castellano", "inferencial", "aymara", "carecer", "implicaci\u00f3n"], ["deber", "chi", "llamar", "a", "hipot\u00e9tico", "conjetural", "y", "resignaci\u00f3n", "aymar", "compendio", "remedio", "soler", "indicar", "falta", "implicaci\u00f3n", "asunto", "sujeto", "y", "o", "complemento", "naturaleza", "determinado", "sufijo", "oracional", "y", "o", "part\u00edcula", "ubicado", "distinto", "oraci\u00f3n", "deber \u00e9l", "a", "falta", "informaci\u00f3n", "o", "a", "emocional", "o", "a", "causa", "com\u00fan", "a", "disponer", "dato", "expresi\u00f3n", "constituir", "suposici\u00f3n", "racional", "a", "implicaci\u00f3n", "hablante", "importar", "realmente", "u", "marcado", "forma", "part\u00edcula", "\u00edn", "sufijo", "sa", "inasar", "traducir"], ["o", "b", "oraci\u00f3n", "marcado", "chim", "o", "chix", "existir", "informaci\u00f3n", "y", "situaci\u00f3n", "alarmante"], [], ["sacamanteca", "sacar", "grasa"], ["apagar", "fuego", "cuidado", "apagar", "c", "oraci\u00f3n", "marcar", "sufijo", "oracional", "tipo", "emocional", "producir", "resignaci\u00f3n", "remedio"], ["sentarno", "suelo", "remedio", "l\u00e1stima", "sentir", "culpa", "casarlo"], ["remedio", "quedar", "obligado", "limitado", "sint\u00e1cticamente", "cualquiera", "ocurrir", "sufijo", "oracional", "wa", "ocurrir", "pregunta", "sa", "o", "deber", "ocurrir", "ocurrir", "sufijo", "oracional", "chi", "sufijo", "ocurrir", "ambiente", "traducci\u00f3n", "exacto", "a", "presente", "marca", "sint\u00e1ctico", "oraci\u00f3n", "pedir", "a", "nativo", "hablant", "soler", "incluir", "inasa", "implicar", "tipo", "emocional", "falta", "conocimiento"], ["cap\u00edtulo", "vii", "indicar", "conocimiento", "forma", "com\u00fan", "paralelo", "simple", "acci\u00f3n", "sufijo", "prestar", "a", "clase", "reducci\u00f3n", "fonol\u00f3gico", "cap\u00edtulo", "iv", "a", "alomorfo", "forma", "geminar", "deber", "a", "reducir \u00e9l", "apa", "chi", "ta", "apsta", "llev\u00e9", "hom\u00f3fono", "apa", "ta", "apsta", "saqu\u00e9", "tipo", "homofon\u00eda", "conllevar", "a", "reducir", "persona", "distinta", "a", "paradigma", "b\u00e1sico", "chi", "chsma", "ssma", "nayax", "jumaru", "cc", "v", "chistajumax", "nayaru", "cv", "chi", "jupax", "juparu", "c", "v", "l", "chta", "stanayax", "juparu", "c ", "cc ", "c", "chtir", "star", "jiwasax", "juparu", "c ", "cc ", "c", "chitu", "jupax", "nayaru", "c", "v", "chistujupax", "jiwasaru", "c", "v", "chta", "stajumax", "juparu", "cv", "c", "chtam", "stam", "jupax", "jumaru", "cc", "c", "c", "compendio", "forma", "traducir", "com\u00fan", "inasa", "oraci\u00f3n", "traducci\u00f3n", "t\u00edpico", "seguramente", "o", "seguro", "e", "duda", "suponer", "a", "oraci\u00f3n", "impacto", "totalmente", "contrario", "significado", "a", "forma", "curso", "castellano", "idioma", "extranjero", "traducir", "castellano", "futuro", "percibido", "biling\u00fce", "aymar", "dubitativo", "a", "usar \u00e9l", "traducir", "inferencial", "y", "y", "caso", "traducir", "subjuntivo", "ligado", "a", "voluntad", "persona", "a", "tipo", "conocimiento", "personal", "o", "personal", "existir", "b\u00e1sico", "imperativo", "presente", "acci\u00f3n", "y", "desiderativo", "futuro", "acci\u00f3n", "presentar", "tercer", "reprochador", "acci\u00f3n", "presentar", "abajo", "imperativo", "imperativo", "aymara", "mostrar", "paradigma", "completo", "nueve", "interacci\u00f3n", "hom\u00f3fona", "futuro", "y", "opcionalmente", "imperativo", "marcado", "sint\u00e1cticamente", "sujeto", "imperativo", "sufijo", "oracional", "y", "perder", "vocal", "comp\u00e1rense", "imperativofuturo", "nay", "sar", "jum", "ud", "v\u00e9", "ir\u00e1s", "asimismo", "sufijo", "oracional", "com\u00fan", "oraci\u00f3n", "imperativa", "imperativo", "usado", "forma", "fuerte", "deber", "a", "ligera", "especialmente", "persona", "oraci\u00f3n", "jum", "saram", "dirigir", "a", "persona", "hablante", "dominio", "hijo", "o", "hija", "relaci\u00f3n", "respeto", "inhibir", "imperativo", "compadre", "reemplazar", "futuro", "adulto", "imperativo", "modera", "sufijo", "oracional", "cap\u00edtulo", "xii", "sufijo", "obligatorio", "sufijo", "oracional", "wa", "ocurrir", "imperativo"], ["cap\u00edtulo", "marca", "distintiva", "inperativo", "persona", "y", "tercero", "persona", "forma", "entrar", "forma", "compuesto", "expl\u00edcita", "reconocer", "parentesco"], ["ma", "f", "nay", "jumaru", "v", "v", "itar", "jum", "nayaru", "c", "v", "pajup", "juparu", "c", "v", "nay", "juparu", "v", "v", "\u00f1ani", "juparu", "v", "itpajup", "nayaru", "c", "v", "istpar", "jup", "jiwasaru", "c", "v", "juparu", "v", "v", "jumaru", "v", "tam", "f", "v", "v", "a", "excepci\u00f3n", "forma", "correspondiente", "a", "y", "forma", "imperativo", "dif\u00edcil", "traducir", "castellano", "subjuntivo", "ingl\u00e9s", "let", "traducci\u00f3n", "satisfactorio", "y", "reflejar", "adecuadamente", "naturaleza", "imperativo", "aymar", "desiderativo", "a", "llamar", "presente", "desiderativo", "expresar", "deseo", "compendio", "extensamente", "advertir", "y", "admonici\u00f3n", "y", "recomendaci\u00f3n", "fuerza", "emotividad", "positivo", "sujeto", "y", "o", "complemento"], [], ["cuidado", "perro", "a", "morder", "a", "gente"], [], ["preferir", "chancho", "oveja", "marca", "distintivo", "forma", "desiderativo", "forma", "parecer", "irregular", "reprochador", "constru\u00edda", "base", "desiderativo", "irisma", "nayaxjumaru", "c", "v", "itasma", "jumax", "nayaru", "c", "v", "spajupaxjuparu", "c", "v", "irista", "nayaxjuparu", "c", "c", "snajiwasax", "juparu", "c", "v", "itaspa", "n", "jupaxnayaru", "c", "v", "c", "c", "v", "c", "smajumax", "juparu", "v", "c", "iristamjupaxjumaru", "c", "c", "traducir", "corresponder", "perfectamente", "aymar", "traducci\u00f3n", "castellano", "frecuentemente", "condicional", "o", "subjuntivo", "verbo", "principal", "diferir", "castellano", "gram\u00e1tica", "prescriptiva"], ["cap\u00edtulo", "vii", "compuesto", "compuesto", "formar", "combinar", "o", "b\u00e1sico", "resultar", "existir", "tipo", "reprochador", "combinar", "desiderativo", "y", "remoto", "cercano", "compuesto", "inferencial", "futuro", "y", "remoto", "y", "compuesto", "desiderativo", "futuro", "remoto", "y", "reprochador", "reprochador", "a", "llamar", "reprensor", "recriminador", "b\u00e1sicamente", "lamentar", "y", "forma", "impacto", "emotivo", "negativo"], ["aymar", "na"], ["ud", "deber", "aprender", "aymar", "reprochador", "formar", "desiderativo", "sufijo", "remoto", "cercano", "na", "y", "a", "causa", "forma", "desiderativo", "reflejar", "fosilizado", "formaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "productiva", "lengua", "forma", "reprochador", "f\u00e1cil", "predecir"], ["iriskasamar", "na", "nayax", "jumaru", "c", "c", "itasamar", "najumax", "nayaru", "c", "c", "sapa", "na", "jupax", "juparu", "vc", "iriska", "ta", "nayax", "juparu", "cc", "sanajiwasax", "juparu", "v", "itasapa", "najupax", "nayaru", "cc", "u", "a", "sapanajupax", "jiwasaru", "c", "c", "aymar", "compendio", "sama", "na", "jumax", "juparu", "v", "c", "iriskatamar", "na", "jupaxjumaru", "cc", "traducci\u00f3n", "usual", "castellano", "hubiera", "o", "deber\u00eda", "o", "persona", "interesante", "notar", "relacionado", "desiderativo", "y", "reprochador", "oponer", "emocionalmente", "expresar", "esperanza", "y", "desear", "futuro", "expresar", "recriminaci\u00f3n", "a", "causa", "frustraci\u00f3n", "deseo", "y", "esperanza", "compuesto", "inferencial", "inferencial", "ocurrir", "forma", "futuro", "y", "remoto", "cercano", "forma", "futuro", "com\u00fan", "remoto", "suceder", "conocimiento", "predominar", "forma"], ["futuroremoto", "pacha", "ma", "pachaya", "sma", "c ", "vcv", "pachito", "ta", "pachi", "sta", "cv", "c", "v", "pachani", "pacha", "na", "c", "vc", "c", "pacha", "pachaya", "ta", "c", "vc", "c", "pacha\u00f1ani", "pachaya", "cv", "c ", "c", "pachitani", "pachito", "na", "c", "vc", "pachistani", "pachisto", "na", "cv", "c", "cap\u00edtulo", "pacha", "to", "pachaya", "ta", "c", "vcv", "pacha", "tam", "pachaya", "tam", "cc", "cc", "a"], ["na", "a", "compuesto", "combinar \u00e9l", "futuro", "remoto", "cercano", "remoto", "lejano", "desiderativo", "y", "reprochador", "com\u00fan", "forma", "futuro", "forma", "com\u00fan", "restricci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "aplicar", "a", "forma", "b\u00e1sico", "aplicar", "a", "forma", "compuesto"], ["tatar"], ["parecer", "don", "juan", "a", "doctor", "forma", "traducir", "futuro", "palabra", "seguro", "duda", "subjuntivo", "o", "condicional"], ["ta"], ["comprar", "papas", "hubierar", "pedido", "cuadro", "paradigma", "completo", "compuesto", "caracter\u00edstica", "distintiva", "flexi\u00f3n", "dividir", "morfema", "sufijo", "b\u00e1sico", "recurrente", "considerar \u00e9l", "marca", "distintiva", "aspecto", "sem\u00e1ntico", "sufijo", "rasgo", "caracter\u00edstico", "sistema", "aymara", "y", "recalcar", "postulado", "descrito", "cap\u00edtulo", "ii", "y", "contraste", "sufijo", "flexional", "indicador", "persona", "b\u00e1sicamente", "marcar", "tercero", "persona", "sujeto", "objeto", "sufijo", "simple", "f\u00e1cilmente", "absorbido", "y", "o", "omitido", "y", "parecer", "id\u00e9ntico", "a", "sufijo", "flexional", "simple", "y", "obviamente", "forma", "remoto", "inferencial", "y", "marcan", "y", "persona", "incorporaci\u00f3n", "sufijo", "flexional", "simple", "y", "compuesto", "cuadro", "compuesto", "futuroni", "remoto", "lejano", "remoto", "cercano", "desiderativo", "reprochador", "chi", "ma", "chta", "sma", "chiya", "sma", "chi", "risma", "iriskchisamar", "na", "cvcv", "cvcv", "c", "c", "chita", "ta", "chista", "sta", "chiya", "sta", "chitasma", "chitasama", "na", "c", "cv", "cvcv", "c", "c", "chini", "chitayna", "chi", "na", "chispa", "n", "chisapa", "na", "cvcv", "cvcc", "c", "chi", "chitar", "ta", "chiya", "ta", "chi", "futuro", "iriskchi", "ta", "cvcc", "ccc", "vc", "c", "chi\u00f1ani", "chita", "chiya", "chsna", "n", "chis\u00e1n", "cvcc", "cccc", "c", "ssna", "n", "c", "chitani", "chitu", "chitar", "na", "chitaspa", "n", "chistasapa", "cvcv", "cccc", "c", "chistani", "chistu", "stu", "chista", "na", "chitaspa", "n", "chitasapo", "na", "cvcv", "cccc", "c", "chi", "ta", "chita", "ta", "chiya", "ta", "chisma", "chisamar", "na", "cvcv", "cvcv", "c", "c", "chi", "tam", "chita", "tam", "chiya", "tam", "chi", "tam", "futuro", "iriskchitamar", "na", "cccc", "cccc", "c", "c", "aymar", "compendio", "cap\u00edtulo", "vii", "marca", "tercero", "persona", "o", "marca", "caracter\u00edstico", "sistema", "nominal", "persona", "sobremarcado", "caracter\u00edstica", "marcar", "simple", "y", "especialmente", "complemento", "y", "vocal", "especialmente", "ligado", "a", "marca", "simple", "forma", "participar", "sujeto", "o", "complemento", "marcado", "marcado", "marcado", "simple", "marcado", "\u00fanico", "forma", "marcado", "abajo", "marcado", "marcado", "marcado", "imperativo", "aymara", "hablante", "escoger", "marcar", "a", "persona", "o", "marcar", "tam", "y", "marcar", "tercero", "suceder", "hom\u00f3fono", "sufijo", "futuro", "caracter\u00edstico", "cuarto", "persona", "interpolado", "forma", "correspondiente", "a", "persona", "n\u00f3tese", "par", "y", "cuadro", "flexi\u00f3n", "persona", "sujeto", "complemento", "y", "combinar", "forma", "y", "suprimir", "sem\u00e1nticamente", "forma", "a", "cuadro", "aparecer", "intermitente", "pertenecer", "a", "original", "nota", "a", "cap\u00edtulo", "marca", "complemento", "generalmente", "sujeto", "marca", "supresi\u00f3n", "regular", "vocal", "nasal", "alveolar", "caracterizar", "a", "sujeto", "y", "indicador", "simple", "caracterizar", "marca", "futuro", "y", "remoto", "marcado", "nasal", "y", "o", "vocal", "imperativo", "marcado", "rasgo", "caracter\u00edstico", "sistema", "nominal", "desiderativo", "marcado", "elemento", "mencionar", "secci\u00f3n", "y", "deber", "enfatizar \u00e9l", "marca", "o", "rasgo", "y", "morfemar", "sufijo", "b\u00e1sico", "unitario", "y", "analizabl", "sufijo", "corto", "indicar", "compendio", "forma", "submorf\u00e9mica", "importancia", "persona", "a", "expensas", "tercero", "contraste", "futuro", "y", "contraste", "forma", "subordinada", "y", "defectiva", "sufijo", "subordinant", "cambiar", "verbo", "capaz", "convertir \u00e9l", "oraci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "a", "forma", "dependiente", "forma", "mostrar \u00e9l", "m\u00e1ximo", "interacci\u00f3n", "subordinador", "importancia", "mantener", "nueve", "interacci\u00f3n", "persona", "y", "encajar", "oraci\u00f3n", "completo", "mantener", "estructura", "cl\u00e1usula", "sufijo", "oracional", "wa", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "subordinador", "citativo", "sa\u00f1ar", "descrito", "cap\u00edtulo", "xii", "subordinador", "citativo", "paralelo", "a", "describar", "secci\u00f3n", "forma", "regular", "subordinador", "citativo", "forma", "subordinado", "sa\u00f1a", "ocurrir", "forma", "flexionado", "sa\u00f1a", "y", "oraci\u00f3n", "encajado", "presentar", "subordinador", "secci\u00f3n", "flexi\u00f3n", "forma", "flexionada", "subordinada", "hablar", "estrictamente", "forma", "flexionada", "a", "sufijo", "independiente", "ocurrir", "flexi\u00f3n", "ocurrir", "sufijo", "subordinant", "descrito", "sufijo", "verbal", "subordinant", "sufijo", "subordinant", "tipo", "y", "prop\u00f3sito", "prop\u00f3sito", "indicar", "persona", "subordinaci\u00f3n", "sufijo", "subordinaci\u00f3n", "sa", "s\u00edn", "e", "ip\u00e1n", "com\u00fan", "tercero", "v", "v", "vc", "c", "c", "a", "aceptar", "cambio", "sa", "y", "s\u00edn", "sufijo", "traducci\u00f3n", "similar", "dialecto", "aymara", "diferencia", "radique", "cantidad", "relativo", "conocimiento", "personal", "asunto", "comentar", "cl\u00e1usula", "subordinado", "necesariamente", "ligado", "a", "forma", "verbo", "principal", "flexionado", "mito", "cuento", "s\u00edn", "subordinador", "frecuente", "y", "soler", "remoto", "lejano", "distinci\u00f3n", "s\u00edn", "soler", "tomar", "sufijo", "oracional", "wa", "sa", "tomar", "frecuencia", "sa", "ocurrir", "citativo", "verbo", "flexionado", "citar", "informaci\u00f3n", "conocimiento", "personal", "verbo", "citar", "cambio", "s\u00edn", "soler", "ocurrir", "futuro", "y", "proyectar"], ["cap\u00edtulo", "illimar"], ["regresar", "quedar", "dormido", "illimani", "conocimiento", "personal", "hablante"], ["pese", "papa", "pila", "a", "a", "olivia", "paz", "ip\u00e1n", "ocurrir", "y", "sujeto", "cl\u00e1usula", "persona", "requerir", "circunstancia", "com\u00fan", "llamar", "comparativo", "raro", "y", "considerar", "descort\u00e9s", "caso"], ["casa", "hablar", "bonito", "casa", "bonito", "subordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "subordinador", "convertir", "verbo", "prop\u00f3sito", "verbo", "flexionado", "ciri", "concentrar", "prop\u00f3sito", "estrecho", "abrir", "horizonte", "amplio", "esencia", "construcci\u00f3n", "nominal", "y", "mostrar", "persona", "nominal", "iri", "subordinador", "prop\u00f3sito", "mostrar", "persona", "cap\u00edtulo", "viii"], [], ["sisco", "comprar", "pan", "tienda", "a", "susana"], ["tint"], ["sisco", "a", "tienda", "comprar", "pan", "verbo", "principal", "defectivo", "forma", "actuar", "verbo", "principal", "participar", "sistema", "regular", "nueve", "interacci\u00f3n", "persona", "considerar", "punto", "vista", "flexi\u00f3n", "defectivo", "tipo", "derivado", "nominal", "verbo", "caso", "subordinador", "estructura", "b\u00e1sicamente", "nominal", "verbo", "principal", "defectivo", "derivado", "nominal", "provenir", "proceso", "verbalizaci\u00f3n", "derivado", "verbo", "expresar", "obligatoriedad"], ["aymar", "compendio", "verbo", "provenir", "verbalizaci\u00f3n", "ra\u00edz", "y", "tronco", "verbalizado", "o", "ko", "actuar", "verbo", "flexionado", "tomar", "flexi\u00f3n", "y", "verbo", "defectivo", "complemento", "tercero", "persona", "implicado", "marcado", "tercero", "persona", "soler", "marcar \u00e9l", "caso", "caso", "verbo", "defectivo", "forma", "verbal", "a", "marcar", "espec\u00edfico", "y", "sufijo", "derivacional", "verbo", "defectivo", "tomar", "sufijo", "derivacional", "clase", "i", "cap\u00edtulo"], [], [], ["juwanti"], ["juan", "mamani", "obligatorio", "obligatorio", "act\u00faar", "forrna", "flexionado", "tomar", "persona", "sujeto", "ocurrir", "obligaci\u00f3n", "generalizado", "marca", "persona", "forma", "nominal", "obligatorio", "b\u00e1sicamente", "construcci\u00f3n", "nominal", "posesivo", "construido", "forma", "infinitivo", "derivado", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "pronombre", "personal", "expresar", "oraci\u00f3n", "tomar", "sufijo", "na", "posesi\u00f3n"], ["escribir", "deber", "escribir"], ["necesario", "escribir"], ["cuadro", "verbal", "matriz", "y", "fuente", "dato", "simple", "remoto", "reprochador", "conocimiento", "spa", "na", "sap\u00e1n", "cap\u00edtulo", "vii", "o", "personal", "ativ", "per", "im", "presentefuera", "l\u00ednea", "temporal", "alcance", "futuro", "remoto", "pasadoalcance", "a", "p", "pachani", "pacha", "pacha", "na", "inferencial", "conocimiento", "tayna", "chispa", "chini", "chi", "chi", "na", "chisap\u00e1n", "chitayna", "indicado", "horizontalmente", "fuente", "dato", "indicado", "verticalmente"], ["imperativo", "tercero", "dimensi\u00f3n", "sufijo", "correspondiente", "forma"], ["cuadro", "vii", "forma", "sufijo", "verbal", "flexional", "simple", "futuro", "imperativo", "remoto", "cercanoremoto", "lejano", "sma", "ma", "ma", "sma", "ta", "sma", "cv", "v", "vv", "vv", "vv", "ista", "ito", "ta", "ita", "ista", "sta", "ista", "sta", "cv", "c", "vc", "vc", "v", "c", "v", "ista", "cv", "i", "pa", "na", "tayna", "c", "vv", "vcv", "v", "c", "v", "v", "ta", "v", "v", "ta", "ta", "ta", "c", "cvcv", "v", "ta", "c", "cv", "vv", "vvcv", "c", "itu", "itani", "itpo", "it\u00e1n", "itu", "cv", "cv", "c", "vc", "v", "cv", "istu", "istani", "istpo", "ist\u00e1n", "istu", "stu", "cv", "cv", "cv", "cvcv", "ta", "ta", "ta", "ta", "c", "vv", "vv", "cvvv", "v", "tam", "tam", "tpa", "n", "tam", "ta", "tam", "cc", "vc", "vv", "c", "v", "c", "tam", "vc", "aymar", "compendio", "cuadro", "forma", "sufijo", "verbal", "flexional", "forma", "compuesta", "cap\u00edtulo", "vii", "futuro", "remoto", "pacha", "sma", "pacha", "ma", "pachaya", "sma", "chsma", "ssma", "cvc", "v", "c", "vccv", "pachista", "pachito", "ta", "pachi", "sta", "chista", "cvc", "v", "c", "vvv", "pacha", "pachani", "pacha", "na", "chi", "cvc", "v", "c", "cc", "v", "pachata", "pacha", "pachaya", "ta", "chta", "sta", "ccc", "v", "c", "ccc", "c", "pachatar", "pacha\u00f1ani", "pachaya", "ta", "chtan", "star", "ccc", "v", "c", "ccc", "c", "pachitu", "pachitani", "pachitu", "chitu", "cvc", "v", "c", "vc", "v", "pachistu", "pachistani", "pachistu", "chistu", "cvc", "v", "c", "vc", "v", "pachata", "pacha", "to", "pachaya", "ta", "chta", "sta", "cvc", "v", "c", "vcc", "v", "pachatam", "pacha", "tam", "pachaya", "tam", "chtam", "stam", "ccc", "c", "c", "ccc", "c", "aymar", "compendio", "cuadro", "forma", "sufijo", "verbal", "flexional", "desiderativoreprochador", "irisma", "iriskasamar", "na", "c", "vc", "c", "itasma", "itasamar", "na", "c", "vc", "c", "spa", "sapa", "na", "v", "vvc", "iristar", "iriska", "ta", "c", "cc ", "c", "sna", "sano", "c", "vv", "c", "itasapa", "na", "cc", "c", "aa", "sapa", "na", "c", "uc", "uc", "sma", "sama", "na", "v", "vv", "c", "iristam", "iriskatama", "na", "c", "ccc", "c", "cuadro", "forma", "subordinaci\u00f3n", "verbal", "cap\u00edtulo", "vii", "generalde", "prop\u00f3sito", "obligatorio", "sa", "iri", "\u00f1a", "v", "vcv", "sina", "\u00f1a", "taki", "v ", "cvv", "v", "ipana", "v", "involucrador", "v", "aymar", "compendio", "nota", "falta", "especificaci\u00f3n", "plural", "significar", "necesariamente", "singular", "a", "traducci\u00f3n", "biling\u00fc", "castellano", "aymara", "reflejar", "plural", "castellano", "raro", "encontrar", "a", "biling\u00fc", "especialmente", "recibir", "educaci\u00f3n", "formal", "insistir", "falta", "sufijo", "derivacional", "p", "sufijo", "derivacional", "aspecto", "completivo", "o", "incompletivo", "xa", "o", "ka", "significar", "singular", "traducci\u00f3n", "especialmente", "regi\u00f3n", "biling\u00fce", "a", "imponer", "hablant", "radiolocutor", "transferir", "estructura", "espa\u00f1ol", "aymar", "a", "traducci\u00f3n", "pie", "letra", "necesario", "escuchar", "castellano", "biling\u00fc", "espontaneidad", "o", "contenido", "importante", "forma", "resultar", "punto", "visto", "castellano", "formal", "abundar", "error", "n\u00famero", "y", "inconsistencia", "caso", "aymar", "tratar", "objeto", "o", "n\u00famero", "sufijo", "plural", "naka", "simplemente", "equivocado", "ocurrir", "derivacional", "plural", "p", "verbo", "significado", "punto", "vista", "indoeuropeo", "ambiguo", "sujeto", "complemento", "pluralizar", "concebible", "categor\u00eda", "plural", "volver", "obligatorio", "aymar", "presi\u00f3n", "cultura", "dominante", "duda", "maestro", "y", "persona", "hacer \u00e9l", "gram\u00e1tica", "pedag\u00f3gico", "mencionar", "cap\u00edtulo", "i", "dedicar", "innumerable", "unidad", "ejercicio", "y", "pr\u00e1ctica", "a", "llamar", "singular", "contrastado", "plural", "o", "nueve", "interacci\u00f3n", "verbal", "y", "menci\u00f3n", "fuente", "dato", "prestigio", "y", "autor", "gram\u00e1tica", "soler", "inspirar", "imitaci\u00f3n", "aymar", "hablant", "biling\u00fce", "a", "pedir", "producir", "singular", "y", "plural", "querer", "observaci\u00f3n", "aymara", "contexto", "normal", "an\u00e1lisis", "cinta", "grabado", "monoling\u00fc", "y", "patr\u00f3n", "transferencia", "castellano", "biling\u00fc", "convencer", "a", "autor", "compendio", "categor\u00eda", "plural", "seguir", "opcional", "aymar", "interesante", "observar", "lengua", "hermana", "aymara", "considerar", "diez", "interacci\u00f3n", "jaqaru", "diez", "interacci\u00f3n", "persona", "verbal", "d\u00e9cima", "kawki", "nueve", "forma", "existir", "interacci\u00f3n", "sem\u00e1ntico", "utilizar", "forma", "y", "excepci\u00f3n", "hablant", "aymara", "negar", "posibilidad", "sem\u00e1ntico", "jumax", "jiwasar", "cuadro", "mostrar", "situaci\u00f3n", "actual", "forma", "simple", "idioma"], ["cap\u00edtulo", "jaqaru", "uta", "ushta", "kawki", "ita", "ito", "aymar", "ista", "kawki", "perder", "forma", "apropiado", "aymara", "perder", "forma", "kawki", "retener", "cambio", "aymara", "retener", "forma", "sentido", "forma", "perdido", "hardmar", "dialecto", "regional", "aymara", "aspecto", "morfofon\u00e9mico", "usado", "estudio", "permitir", "grupo", "conson\u00e1ntico", "inicial", "briggs", "obligaci\u00f3n", "impuesto", "gram\u00e1tica", "aymara", "consciente", "obtener", "informaci\u00f3n", "y", "espec\u00edficamente", "palabra", "persona", "raro", "escuchar", "relato", "conversaci\u00f3n", "o", "reuni\u00f3n", "palabra", "repetir", "verbatim", "sufijo", "oracional", "suprimen", "indicar", "cap\u00edtulo", "xii", "hist\u00f3ricamente", "vocal", "desarrollar", "s\u00edlaba", "nasal", "generalmente", "mo", "dialecto", "aymara", "preservar", "s\u00edlaba", "nasal", "conservar", "lengua", "hermana", "retener", "a", "y", "sicoling\u00fc\u00edstico", "atraso", "obtenci\u00f3n", "paradigma", "completo", "remoto", "cercano", "esperar", "envejecierar", "cumplir", "a\u00f1o", "completar", "secci\u00f3n", "situaci\u00f3n", "exactamente", "paralelo", "lengua", "hermana", "jaqaru", "forma", "compuesto", "futuro", "oraci\u00f3n", "elaborar", "nativo", "hablant", "anfitriona", "cuyo", "casa", "reci\u00e9n", "ocupado", "carecer", "silla", "a", "comprensi\u00f3n", "funcionamiento", "y", "dialecto", "aymara", "actual", "y", "bertonio", "y", "b", "y", "briggs", "indicar", "paradigma", "resultado", "paradigma", "original", "combinar", "vocal", "marcar", "forma", "derivar", "s\u00edlaba", "ma", "ocurrir", "dialecto", "aymara", "y", "lengua", "hermana", "vocal", "larga", "aymara", "derivar", "s\u00edlaba", "aymar", "compendio", "suponer", "constituir", "nasal", "u", "consonante", "sonoro", "vocal", "\u00fanico", "a", "persona", "estudio", "posterior", "encontrar", "excepci\u00f3n", "a", "regla", "briggs", "querer", "descort\u00e9s", "fanfarr\u00f3n", "y", "provocativo", "hacer \u00e9l", "raki", "cap\u00edtulo", "x", "fuerza", "y", "naturaleza", "obligaci\u00f3n", "implicado", "marcado", "sufijo", "oracional", "wa", "fuerte", "y"], ["cap\u00edtulo", "cap\u00edtulo", "viii", "estructura", "sistema", "nominal", "nominal", "oraci\u00f3n", "aymar", "cap\u00edtulo", "xii", "descripci\u00f3n", "completo", "sintaxis", "aymar", "resumen", "oraci\u00f3n", "aymar", "definir", "presencia", "sufijo", "oracional", "afijado", "a", "forma", "verbal", "a", "forma", "nominal", "o", "a", "part\u00edcula", "a", "regla", "sintaxi", "circunstancia", "obligatorio", "supresi\u00f3n", "sufijo", "oracional", "resultar", "oraci\u00f3n", "cuyo", "estructura", "superficial", "carecer", "sufijo", "presencia", "subyacente", "significativo", "y", "necesario", "grupo", "palabra", "oraci\u00f3n", "aymar", "investigaci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "gracia", "inter\u00e9s", "demostrado", "profesor", "aymara", "juana", "v\u00e1squez", "juan", "dios", "yapita", "y", "pedro", "copana", "responder", "simpat\u00eda", "a", "pregunta", "morfolog\u00eda", "y", "sintaxis", "nominal", "aymara", "sentido", "cabal", "colaborador", "descubrimiento", "din\u00e1mico", "orientaci\u00f3n", "profesora", "hardman", "sugerir", "estudio", "y", "estimular", "completar", "texto", "usado", "cap\u00edtulo", "descripci\u00f3n", "bolsita", "tejido", "aymar", "y", "dibujo", "aymar", "original", "y", "relaci\u00f3n", "pel\u00edcula", "acerca", "muchachito", "y", "pez", "dorado", "material", "preparado", "curso", "aymara", "university", "of", "florida", "y", "n\u00famero", "febrero", "y", "marzo", "aymara", "newsletter", "bolet\u00edn", "aymar", "v\u00e1squez", "autoro", "texto", "y", "yapita", "y", "tercero", "texto", "comentar", "extensamente", "cop\u00e1n", "ayudar", "investigaci\u00f3n", "per\u00edodo", "investigaci\u00f3n", "extender", "primavera", "verano", "y", "revisi\u00f3n", "primavera", "an\u00e1lisis", "origen", "england", "cap\u00edtulo", "y", "an\u00e1lisis", "morfol\u00f3gico", "inicial", "martin", "supervisi\u00f3n", "hardman", "estudio", "t\u00e9rmino", "nominal", "utilizar", "cualquiera", "miembro", "clase", "nominal", "y", "equivalente", "t\u00e9rmino", "sustantivo"], ["aymar", "compendio", "tipo", "oraci\u00f3n", "importante", "an\u00e1lisis", "nominal", "a", "verbo", "nominalizado", "sufijo", "oracional"], ["verbal", "\u00f1asufijo", "nominalizador", "xasufijo", "posesivo", "wasufijo", "oracional", "b", "o", "nominal", "o", "frase", "nominal", "sufijo", "oracional", "tipo", "oraci\u00f3n", "sujeto", "objeto", "inanimado", "animal", "o", "humano", "tercero", "persona", "objeto", "inanimado"], ["mesa", "grande"], ["animal"], ["gato", "peque\u00f1o", "humano"], ["padre", "c", "frase", "nominal", "consistir", "nominal", "modificador", "seguido", "nominal", "modificado", "n\u00facleo", "sufijo", "oracional"], [], ["papa", "negro", "d", "verbo", "flexionado", "oraci\u00f3n", "persona", "sujeto", "y", "complemento", "expresar", "sufijo", "flexional", "y", "necesitar", "especificar \u00e9l", "nominal", "complemento", "expresar", "nominal", "marcado", "sufijo", "nominal", "complemento", "relacional", "clase", "ii", "sufijo", "complemento", "relacional", "marcar", "caso", "relaci\u00f3n", "nominal", "humano", "o", "tronco", "verbo", "o", "oraci\u00f3n", "clase", "ra\u00edz", "nominal", "ra\u00edz", "nominal", "libre", "y", "tomar", "sufijo", "nominal", "excepci\u00f3n", "complemento", "cero", "flexional", "sufijo", "flexional", "ra\u00edz", "o", "tronco", "cap\u00edtulo", "sufijo", "independiente", "y", "cerrar", "tronco", "a", "cambio", "clase", "subcl\u00e1s", "ra\u00edz", "nominal", "nombre", "pronombr", "interrogativo", "y", "negativo", "existir", "peque\u00f1o", "subclase", "ra\u00edz", "y", "tronco", "nominal", "o", "verbal", "ambiguo", "nominal", "verbal", "nombre", "subdividir", "clase", "abierto", "nombre", "com\u00fan", "y", "y", "clase", "cerrado", "ra\u00edz", "posicional", "numeral", "y", "temporal", "pronombr", "subclasificir", "pronombr", "personal", "y", "demostrativo", "subcl\u00e1s", "ra\u00edz", "nominal", "definir", "sufijo", "nominal", "tomar", "existir", "criterio", "sint\u00e1ctico", "ra\u00edz", "nominal", "sufijo", "nominal", "formar", "tronco", "nominal", "ra\u00edz", "y", "tronco", "verbal", "nominalizar", "constituir", "tema", "nominal", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "nominal", "verbalizado", "y", "convertir \u00e9l", "tema", "verbal", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "nominal", "tomar", "sufijo", "independiente", "y", "oracional", "descripci\u00f3n", "clase", "ra\u00edz", "nominal", "sentar", "ra\u00edz", "tomar", "sufijo", "nominal", "o", "espec\u00edficamente", "inaceptabl", "clase", "nombre", "a", "excepci\u00f3n", "n\u00famero", "maya", "act\u00faar", "caso", "demostrativo", "y", "tomar", "sufijo", "localizador", "sa", "nombre", "tomar", "sufijo", "localizador", "sa", "katar", "nombre", "distingar", "ra\u00edz", "nominal", "sint\u00e1cticamente", "servir", "libremente", "formar", "frase", "nominal", "modificador", "o", "n\u00facleo", "ra\u00edz", "nominal", "aparecer", "frase", "funcionar", "mayormente", "modificador", "abierto", "nombre", "nombre", "com\u00fan", "y", "clase", "grande", "y", "admitir", "pr\u00e9stamo", "libremente", "miembro", "clase", "verbalizar", "f\u00e1cilmente", "warmi", "mujer", "uta", "casa", "casa", "waka", "vacar", "ruwirtu", "mar\u00eda", "aymar", "compendio", "cerrado", "nombre", "ra\u00edz", "posicional", "numeral", "y", "temporal", "posicional", "indicar", "orientaci\u00f3n", "espacial", "real", "metaf\u00f3rica", "existir", "ra\u00edz", "nominal", "posicional", "normal", "y", "ra\u00edz", "posicional", "defectivo", "normal", "altiplano", "chiqa", "recto", "futuro", "defectivo", "tuqi", "ra\u00edz", "posicional", "verbalizar", "sufijo", "verbalizador", "ko", "verbalizador", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "ra\u00edz", "chiqa", "verbalizar", "pto", "ra\u00edz", "aparecer", "n\u00facleo", "o", "modificador", "frase", "nominal", "n\u00facleo", "frase", "ra\u00edz", "funcionar", "cl\u00edtica", "y", "representar", "etapa", "transici\u00f3n", "ra\u00edz", "libre", "y", "sufijo", "actuar", "ra\u00edz", "libre", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "ra\u00edz", "posicional", "modificar", "pronombr", "personal", "n\u00famero", "morfofon\u00e9mica", "ra\u00edz", "posicional", "encajado", "frase", "describir", "posicional", "normal", "aparecer", "elemento", "modificador", "frase", "y", "soler", "modificar \u00e9l", "a", "posicional", "defectiva", "tuqi", "ocurrir", "elemento", "frase", "posicional", "aparecer", "ra\u00edz", "libre", "n\u00famero", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "d\u00edgito", "multiplicadores", "formaci\u00f3n", "n\u00famero", "y", "sumar", "n\u00famero", "pronombr", "referencial", "alomorfo", "irregular", "maya", "y", "paya", "n\u00famero", "tomar", "sufijo", "posesivo", "personal", "servir", "modi\u00edicador", "o", "n\u00facleo", "frase", "restricci\u00f3n"], ["cap\u00edtulo", "viii", "a", "continuaci\u00f3n", "n\u00famero", "b\u00e1sico", "aymar", "constituir", "sistema", "decimal", "t\u00e9rmino", "all\u00e1", "cifra", "pr\u00e9stamo", "espa\u00f1ol", "milluna", "mill\u00f3n", "usar \u00e9l", "n\u00famero", "aymara", "d\u00edgito", "maya", "ma", "paya", "pa", "pay", "pani", "pusi", "phisqa", "paqallqu", "llatunka", "nueve", "multiplicador", "pataka", "cien", "formaci\u00f3n", "n\u00famero", "n\u00famero", "complejo", "formar", "a", "f\u00f3rmula", "par\u00e9ntesis", "indicar", "opcionalidad", "d\u00edgito", "waranqa", "f\u00f3rmula", "combinaci\u00f3n", "tunka", "pataka", "diez", "cien", "tunka", "patak", "waranqa", "diez", "cien", "mil", "y", "pa", "tunk ", "patak", "waranqa", "veinte", "cien", "mil", "y", "combinaci\u00f3n", "decir \u00e9l", "contar", "n\u00famero", "complejo", "contar", "pa", "pa", "x", "x", "pa", "waranqa", "tunka", "waranqa", "x", "x", "pa", "tunk ", "waranqa", "patak", "waranqa", "x", "x", "x", "compendio", "pa", "patak", "waranqa", "x", "x", "n\u00famero", "y", "formar", "sufijaci\u00f3n", "sufijo", "poseedor", "enumerador", "in", "n\u00famero", "aparecer", "a\u00f1adir", "n\u00famero", "o", "n\u00famero", "tunka", "pa", "tunka", "x", "kimsa", "patak", "pa", "x", "x", "pusi", "waranq", "kimsa", "pa", "x", "x", "x", "\u00fanico", "requerir", "n\u00famero", "acabar", "citar", "corresponder", "n\u00famero", "cifra", "opcional", "y", "omitir", "sobreentendido", "contar", "y", "sumar", "n\u00famero", "a", "diez", "inclusive", "m\u00faltiplo", "simple", "y", "n\u00famero", "contar", "forma", "citacional", "maya", "paya", "kimsa", "tunkar", "pa", "tunka", "kimsa", "tunka", "pataka", "diez", "veinte", "treinto", "cien", "n\u00famero", "terminar", "a", "n\u00famero", "terminar", "y", "numero", "terminar", "tomar", "forma", "contable", "tunka", "tunkar", "once", "doce", "pa", "tunk", "pa", "tunk", "veintiuno", "veintid\u00f3s", "patak", "patak", "pa", "ciento", "diez", "ciento", "veinte", "waranq", "waranq", "pa", "mil", "cien", "mil", "dosciento", "cap\u00edtulo", "sufijo", "n\u00famero", "a", "sumar", "y", "c\u00e1lculo", "o", "citar", "precio", "mercado", "marco", "referencia", "conocido", "participante", "a", "omitir", "multiplicador", "once", "pusi", "o", "a", "omitir", "waranqo", "pa", "tunk", "aruwa", "veinticinco", "mil", "arroba", "n\u00fameo", "pronombr", "referencial", "n\u00famero", "referir \u00e9l", "a", "humano", "afigir", "sufijo"], [], ["persona"], [], [], [], ["n\u00famero", "referir", "a", "animal", "u", "objeto", "sufijo"], [], ["animal", "secci\u00f3n", "n\u00famero", "servir", "modificador", "frase", "alomorfo", "irregular", "maya", "y", "paya", "\u00fanico", "n\u00famero", "alomorfo", "irregular", "maya", "y", "paya", "maya", "y", "paya", "forma", "contable", "y", "y", "n\u00famero", "diez", "tunka", "once", "ocurrir", "pronombr", "referencial", "referencia", "humano", "seguir", "aymar", "compendio"], ["persona", "fu\u00e9"], [], ["pareja", "casado", "fu\u00e9"], [], ["persona", "refencia", "maya", "tomar", "sufijo", "ja", "cantidad", "raro", "maya", "tomar", "sufijo", "sa", "ru", "a", "maya", "y", "paya", "aparecer", "n\u00facleo", "frase", "tunka", "once", "tunkar", "doce", "ma", "y", "pa", "aparecer", "modificador", "ra\u00edz", "nominal", "n\u00famero", "cap\u00edtulo", "iii", "y", "temporal", "subclase", "nombre", "referir", "a", "unidad", "ra\u00edz", "temporal", "plena", "ra\u00edz", "aparecer", "libremente", "ocurrir", "n\u00facleo", "frase", "o", "forma", "compuesta", "modificado", "ra\u00edz", "temporal", "jichha", "reducir \u00e9l", "a", "chha", "o", "modificador", "frase", "o", "forma", "compuesta", "cuyo", "n\u00facleo", "ra\u00edz", "temporal", "uru", "ra\u00edz", "ocurrir", "junta", "forma", "compuesto", "ru", "y", "combinaci\u00f3n", "ra\u00edz", "temporal", "plena", "incluir", "pr\u00e9stamo", "castellano", "aparecer", "a", "continuaci\u00f3n"], ["n\u00facleo", "jichha", "modificador", "madrugada", "aruma", "noche", "arumanthi", "arumarji", "arumirgir", "ma\u00f1ana", "mediod\u00eda", "ma\u00f1ana", "ma\u00f1ana", "mediod\u00eda", "cap\u00edtulo", "viii", "tarti", "urasa", "ocurrir", "forma", "reducido", "wrasa", "y", "wsa", "uru", "modificador", "uru", "n\u00facleo", "jichha", "ma\u00f1ana", "paz", "forma", "compuesto", "ru", "paz", "forma", "compuesto", "ru", "ra\u00edz", "posicional", "wasa", "semana", "semana", "prestar", "castellano", "aymara", "aparecer", "n\u00facleo", "modificado", "jichha", "y", "modificador", "n\u00facleo", "uru", "deber", "considerar \u00e9l", "ra\u00edz", "temporal", "plena", "martisa", "martes", "mirkulisa", "mi\u00e9rcoles", "juywisa", "jueves", "wirnisa", "viernes", "tuminku", "domingo", "ra\u00edz", "temporal", "restringido", "ra\u00edz", "temporal", "cuyo", "aparici\u00f3n", "restringido", "ra\u00edz", "plena", "modificador", "semana", "y", "phaxsi", "mes", "kuti", "incidencia", "modificado", "interrogativo", "qawqho", "demostrativo", "aka", "y", "uka", "y", "n\u00famero", "ma", "kuti", "layra", "nayra", "modificador", "pacha", "\u00e9poca", "y", "timpu", "aymar", "compendio", "pacha", "\u00e9poca", "modificado", "interrogativo", "kuna", "y", "qawqha", "demostrativo", "y", "layra", "nayra", "timpu", "venir", "reemplazar", "a", "pacha", "ra\u00edz", "temporal", "restringido", "hora", "y", "mes", "a\u00f1o", "prestado", "castellano", "hora", "lawuna", "lasuchu", "contestar", "a", "pregunta", "a", "hora", "mes", "soler", "modificar", "a", "phaxsi", "mes", "awril", "phaxsi", "mes", "abril", "mes", "aymar", "phiwriru", "agosto", "awrila", "mayu", "mayo", "ju\u00f1u", "ra\u00edz", "temporal", "restringido", "aparecer", "frase", "nominal", "modificar", "a", "verbo", "verbalizar", "a", "anchhita", "seguida"], ["a", "ninkha", "niya"], ["venir", "a", "wasita", "forma", "basado", "ra\u00edz", "numeral", "maya", "funci\u00f3n", "tempora \u00e9l", "mayo", "a", "forma", "temporal", "ligado", "forma", "temporal", "parecido", "a", "ra\u00edz", "ocurrir", "ligado", "a", "ra\u00edz", "temporal", "mar", "war", "uru", "wal\u00fcru", "anteayer", "was", "anoche", "uru", "cap\u00edtulo", "ra\u00edz", "temporal", "combinaci\u00f3n", "nominal", "clase", "combinaci\u00f3n", "interrogativo", "k\u00fan", "y", "qawqha", "temporal", "encontrar", "secci\u00f3n", "demostrativo", "y", "n\u00famero", "modificar", "a", "temporal", "verbo", "nominalizado", "iri", "modificar", "a", "temporal", "venir", "venir", "y", "castellano", "pasar", "finalizar", "secci\u00f3n", "lista", "formaci\u00f3n", "temporal", "elaborado", "curso", "aymar", "universidad", "florida", "a\u00f1o", "khuri", "acull\u00e1", "a\u00f1o", "mayo", "phaxsi", "mes", "ru", "ru", "anoche", "chharmirgir", "ma\u00f1ana", "ninkha", "ra", "rato", "jichhu", "ru", "jichha", "phaxsi", "mes", "jichha", "mara", "a\u00f1o", "seguido", "a", "a", "jichha", "noche", "ru", "ma\u00f1ana", "ru", "ma\u00f1ana", "ru", "phaxsi", "mes", "venir", "alay", "lunisa", "lunes", "a\u00f1o", "na", "posesivo", "localizador", "mara", "a\u00f1o", "venir", "compendio", "pronombr", "clase", "subdividido", "pronombr", "personal", "y", "demostrativo", "pronombr", "personal", "pronombr", "personal", "especificir", "g\u00e9nero", "n\u00famero", "punto", "vista", "indoeuropeo", "pronombre", "cuarto", "persona", "referir", "ambig\u00fcedad", "a", "persona", "pronombr", "carecer", "marca", "n\u00famero", "sufijo", "opcional", "plural", "\u00e9nfasis", "naka", "normalmente", "referir", "a", "humano", "aplicar \u00e9l", "a", "animal", "antropomorfizado", "cuento", "o", "leyenda", "cap\u00edtulo", "ii", "cuadro", "pronombr", "personal", "nayar", "na", "as", "incluir", "a", "a", "o", "vosotro", "as", "vosotro", "as", "jupa", "as", "vosotro", "as", "y", "as", "y", "ud", "y", "pronombr", "a", "diferencia", "demostrativo", "sufijo", "nominal", "poseedor", "enumerador", "sufijo", "posesivo", "personal", "sufijo", "localizador", "sa", "y", "katar", "pronombr", "personal", "ocurrir", "sufijo", "na", "modificador", "posesivo", "frase", "nominal", "demostrativo", "demostrativo", "funcionar", "pronombr", "indicar", "posici\u00f3n", "relativo", "modificador", "o", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "expresar", "grado", "distancia", "real", "o", "metaf\u00f3rico", "a", "punto", "referencia", "demostrativo", "y", "correspondiente", "interrog\u00e1tivo", "nominal", "kawki", "\u00fanico", "nominal", "tomar", "sufijo", "localizador", "sa", "y", "katar", "maya", "tomar", "sa", "katar", "pronombr", "demostrativo", "a", "tomar", "sufijo", "localizador", "entrar", "formaci\u00f3n", "complejo", "sufijo", "cap\u00edtulo", "viii", "verbalizador", "y", "nominalizador", "demostrativo", "pronombr", "referir \u00e9l", "a", "gente", "insultar", "frase", "nominal", "demostrativo", "modificar", "a", "nombres", "humanos", "referir \u00e9l", "a", "mujer", "uka", "warm", "mujer", "ra\u00edz", "demostrativa", "a", "continuaci\u00f3n", "presentar", "ra\u00edz", "demostrativa", "orden", "proximidad", "a", "punto", "referencia", "comenzar", "cercano", "y", "ocurrencia", "pronombr", "ocurrencia", "modificador", "aka", "uka", "mesa", "khaya", "all\u00e1", "khay", "vete", "all\u00e1", "khuri", "all\u00e1", "acull\u00e1", "all\u00e1", "ta", "demostrativo", "uka", "a", "funcionar", "resumidor", "o", "conjuntor", "sint\u00e1ctico", "estructura", "p\u00e1rrafo", "o", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "descripci\u00f3n", "completo", "ocurrencia", "escapa", "a", "limitaci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "casa", "literalmente", "uk", "casa", "asuntita", "asuntita", "tipo", "estructura", "act\u00faar", "unidad", "aparezcar", "sufijo", "adiciona \u00e9l", "uka", "a", "continuaci\u00f3n", "uka", "conjuntor", "sint\u00e1ctico", "ta", "mpi", "xa", "ru", "a", "aymar", "compendio", "sufijo", "ocurrir", "demostrativo", "aka", "y", "uka", "y", "interrogativo", "qawqho", "forma", "demostrativa", "derivado", "verbalizador", "nominalizador", "par", "demostrativo", "derivado", "y", "forma", "relacionado", "derivado", "kawki", "sentido", "parecido", "y", "dif\u00edcil", "determinar", "diferencia", "aka", "uka", "uki", "khaya", "all\u00e1", "all\u00e1", "all\u00e1", "acabar", "forma", "kawki", "aparecer", "sufijo", "oracional", "interrogativo", "sa", "respuesta", "forma", "demostrativo", "aparecer", "sufijo", "oracional", "wa", "forma", "derivado", "funcionar", "modificador", "encontrar", "ja", "cantidad", "creer", "demostrativo", "forma", "fosilizada", "aka", "y", "uka", "sufijo", "nominal", "ja", "cantidad", "akha", "damar", "ukha", "ud", "jama", "ra\u00edz", "demostrativa", "combinar", "sufijo", "nominal", "jamar", "formar", "akhama", "ukhama", "all\u00e1", "y", "all\u00e1", "formaci\u00f3n", "basado", "uka", "ukhama", "frecuentemente", "conjuntor", "sint\u00e1ctico", "akhama", "y", "ukhama", "forma", "fosilizada", "y", "funcionar", "ra\u00edz", "sufijaci\u00f3n", "posterior", "aparecer", "seguido", "cap\u00edtulo", "viii", "ocurrencia", "sufijo", "jamar", "o", "interrogativo", "nominal", "indicar", "cap\u00edtulo", "v", "interrogativo", "aymara", "clase", "especial", "ra\u00edz", "cuyo", "distribuci\u00f3n", "corresponder", "a", "subclase", "grande", "clase", "nominal", "y", "verbal", "significar", "interrogativo", "clase", "limitaci\u00f3n", "ocurrencia", "interrogativo", "ra\u00edz", "verbal", "kama", "descrito", "cap\u00edtulo", "interrogativo", "nominal", "funcionar", "interrogativo", "pronombr", "indefinido", "soler", "aparecer", "o", "sufijo", "oracional", "interrogativo", "informaci\u00f3n", "o", "sufijo", "oracional", "declaraci\u00f3n", "indefinido", "interrogativo", "nominal", "frase", "mayormente", "modificador", "n\u00facleo", "funcionar", "n\u00facleo", "soler", "indefinido", "ra\u00edz", "ra\u00edz", "interrogativa", "nominal", "kuna", "kamisa", "qawqha", "formaci\u00f3n", "derivado", "interrogativo", "nominal", "participar", "numeroso", "formaci\u00f3n", "complejo", "sufijo", "nominal", "formar", "sistema", "complemento", "caso", "mpi", "conjuntor", "agentivo", "instrumental", "posesi\u00f3n", "respuesta", "a", "khiti", "limitar", "a", "pronombr", "personal", "y", "a", "nombres", "humanos"], ["aymar", "compendio", "a", "forma", "com\u00fan", "uksa", "casa", "literalmente", "parecido", "respuesta", "a", "kuna", "limitar", "a", "demostrativo", "y", "a", "nominal", "o", "construcci\u00f3n", "complejo", "a", "demostrativo", "referir \u00e9l", "incluir", "forma", "sufijo", "y", "sufijo", "localizador", "sa", "y", "katar", "a", "pregunta", "evocar", "respuesta", "tipo", "estructura", "descrita", "interrogativo", "formar", "base", "kuna", "pacha", "\u00e9poca", "per\u00edodo", "kuna", "hora", "kuna", "hora", "a", "hora", "kama", "respuesta", "a", "kawki", "y", "a", "forma", "derivado", "limitada", "interrogativo", "nominal", "respuesta", "incluir", "demostrativo", "y", "construcci\u00f3n", "nominal", "a", "referir", "kawki", "\u00fanico", "interrogativo", "responder", "demostrativo", "sufijo", "localizador", "sa", "y", "katar", "forma", "ri", "producir", "respuesta", "referencia", "humano"], ["cap\u00edtulo", "viii", "pregunta", "saludo"], ["ud"], ["ud", "nominalizador", "pregunta", "y", "producir", "respuesta", "indicado", "pensar", "forma", "fosilizado", "kawki", "y", "sufijo", "nominal", "ja", "an\u00e1logo", "a", "akha", "y", "ukha", "kawkha", "entrar", "combinaci\u00f3n", "kawki", "a", "dialecto", "estudiado", "kamisa", "aparecer", "pregunta", "ud", "ki", "sufijo", "independiente", "kamis"], ["kunjama", "verbalizador", "continuativo", "cap\u00edtulo", "vi", "ko", "incompletivo", "cap\u00edtulo", "respuesta", "a", "qawqha", "y", "a", "forma", "derivado", "limitar", "a", "construcci\u00f3n", "descrita", "pronombr", "descrito"], ["aymar", "compendio", "qawqho", "\u00fanico", "interrogativo", "tomar", "sufijo", "tama\u00f1o", "creer", "ra\u00edz", "kawkha", "contener", "sufijo", "fosilizado", "jo", "qawqha", "precio", "dividido", "unidad", "medida", "libra", "arroba", "precio", "dinero", "n\u00famero", "qawqho", "tomar", "poseedor", "enumerador", "referir \u00e9l", "a", "humano", "gente", "qawqha", "tama\u00f1o", "sa", "interrogativo", "tama\u00f1o", "qawqho", "ocurrir", "libremente", "combinaci\u00f3n", "complejo", "sufijo", "jamar", "y", "kama", "par", "pregunta", "y", "respuesta", "mostrar", "correspondencia", "interrogativo", "y", "subcl\u00e1s", "nominal", "subclase", "abierto", "referencia", "humano", "thaqi"], ["a", "buscar"], ["buscar", "a", "hermana"], ["referencia"], [], ["mesa"], [], ["fuistir", "mark"], ["pueblo"], [], [], ["posicional"], ["fuistir", "anq"], ["afuerar", "n\u00famero", "referencia"], ["pa"], ["veinte"], ["cap\u00edtulo", "referencia"], ["persona"], ["persona", "pronombr", "personal"], ["a", "buscar", "nay"], ["buscar", "a"], [], ["buscar", "ak"], ["buscar"], [], ["fu\u00e9", "khay"], ["fu\u00e9", "all\u00e1", "negativo", "negativo", "jani", "y", "forma", "derivado", "creer", "y", "nominal", "lim\u00edtrofe", "particula", "ra\u00edz", "y", "tronco", "fosilizado", "tomar", "sufijo", "independiente", "y", "oracional", "sufijo", "jamar", "papel", "productivo", "considerar", "y", "cap\u00edtulo", "sufijo", "ro", "ocurrir", "negativo", "forma", "kucho", "ocurrir", "limitadamente", "nominal", "claramente", "identificado", "negativo", "jani", "participar", "frase", "nominal", "modificador", "y", "ra\u00edz", "nominal", "verbal", "ambiguo", "existir", "ra\u00edz", "aymar", "funcionar", "nominal", "verbo", "panqara", "flor", "florecer", "beber", "comida", "comer", "sara", "paso", "sufijo", "verbal", "afectar", "a", "morfolog\u00eda", "nominal", "alternador", "tem\u00e1tico", "cap\u00edtulo", "v", "sufijo", "verbal", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "i", "ocurrir", "ra\u00edz", "nominal", "verbo", "cap\u00edtulo", "afijado", "a", "ra\u00edz", "nominal", "sufijo", "act\u00faar", "verbalizador", "distingar", "aymar", "compendio", "alternador", "tem\u00e1tico", "aymar", "sufijo", "verbal", "nominalizar", "a", "ra\u00edz", "verbal", "y", "sufijo", "nominal", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "y", "tronco", "nominal", "a", "continuaci\u00f3n", "sufijo", "derivacional", "verbal", "clase", "i", "verbalizar", "ra\u00edz", "traducci\u00f3n", "indicar", "funci\u00f3n", "o", "sentido", "b\u00e1sico", "y", "referencia", "a", "descripci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "cha", "causativo", "ra\u00edz", "serie", "thapi", "acci\u00f3n", "a", "nta", "inceptivo", "sufijo", "derivacional", "verbal", "clase", "ii", "describir", "cap\u00edtulo", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "act\u00faar", "persona", "sujeto", "y", "complemento", "verbo", "resultante", "y", "sentido", "causar", "alguien", "sufijo", "contrastar", "causativo", "cha", "clase", "i", "significar", "causar", "ra\u00edz", "nominal", "tomar", "existencia", "tronco", "verbal", "contener", "sufijo", "tomar", "complemento", "expresar", "oraci\u00f3n", "nominal", "o", "sufijo", "nominal", "ru", "o", "sufijo", "nominal", "marca", "agente", "y", "nominalizador", "verbo", "alternador", "tem\u00e1tico", "nominalizar", "a", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "verbal", "convirtiendo \u00e9l", "tema", "nominal", "\u00f1a", "ta", "y", "wi", "ra\u00edz", "verbal", "nominalizado", "verbal", "comprar", "comprador", "comprar", "a", "comprar", "cap\u00edtulo", "comprar", "mercado", "comprar", "tronco", "verbal", "nominalizado", "secci\u00f3n", "correspondiente", "a", "sufijo", "abajo", "nominalizaci\u00f3n", "tema", "verbal", "suti", "nombre", "o", "madr\u00edn", "persona", "bautizar", "bautizar", "bautizar", "causar", "nombre", "persona", "bautizado", "bautizo", "e", "sufijo", "ocasionar", "supresi\u00f3n", "vocal", "precedente", "sufijo", "retener", "vocal", "caso", "anotado", "a", "continuaci\u00f3n", "actor", "y", "acci\u00f3n", "habitual", "o", "acostumbrado", "sufijo", "convertir", "a", "verbo", "o", "tema", "verbal", "actor", "acci\u00f3n", "acostumbradamente", "o", "indicar", "verbalizar", "nuevamente", "pta", "y", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "y", "ka", "verbalizaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "acostumbrado", "sufijo", "preceder", "o", "seguir", "a", "sufijo", "independiente", "cap\u00edtulo", "x", "actor", "cargador", "qama", "quedar \u00e9l", "rica", "tuku", "terminador", "manejador", "chu\u00f1o", "chu\u00f1o", "aymar", "compendio", "verbalizaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "habitual", "awt"], ["querer", "conductor"], ["awt"], ["soler", "conductor"], [], ["aprendiz", "awtu", "d", "s", "naka", "plural", "plural", "subordinador", "prop\u00f3sito", "sufijo", "subordina", "nominaliza", "a", "verbo", "o", "tema", "verbal", "convirti\u00e9ndolo", "acci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "o", "meta", "verbo", "principal", "oraci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "vii", "forma", "tema", "nominal", "defectivo", "tomar", "sufijo", "nominal", "y", "reverbalizar", "forma", "respuesta", "a", "pregunta", "a", "y", "contestar", "a", "pregunta", "sufijo", "preceder", "seguir", "a", "sufijo", "independiente"], ["a", "a", "sirwis", "sara"], ["a", "a", "comprar", "cerveza", "sara", "f", "f"], ["quisierar"], ["querer", "elaboraci\u00f3n", "chu\u00f1o", "muna", "querer", "sma", "d", "irista", "d", "forma", "complemento", "cero", "verbo", "nominalizado", "hom\u00f3fono", "elaborador", "chu\u00f1o", "tomar", "sufijo", "nominal", "y", "contestar", "a", "pregunta", "khiti", "cap\u00edtulo", "viii"], ["a", "querer"], ["querer", "a", "persona", "chu\u00f1o", "a", "continuaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "mostrar", "contraste", "e", "ira"], ["elaborador", "chu\u00f1o"], ["elaborador", "chu\u00f1o", "ir\u00e1n"], ["posesivo", "fabricante", "chu\u00f1o", "kuna", "a", "sarani"], ["a", "chu\u00f1o"], [], ["a", "chu\u00f1o", "ver \u00e9l", "significar", "o", "elaborador", "chu\u00f1o", "o", "a", "chu\u00f1o", "respuesta", "a", "pregunta", "tomar", "sufijo", "nominal", "mostrar", "distinci\u00f3n", "e", "v\u00e1lido", "\u00f1a", "marcador", "infinitivo", "sufijo", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "verbal", "convirtiendo \u00e9l", "infinitivo", "requerir", "vocal", "precedente", "convertir", "a", "verbo", "acci\u00f3n", "verbo", "nominal", "abstracto", "tomar", "sufijo", "nominal", "y", "reverbalizar", "y", "ko", "pta", "sufijo", "\u00f1o", "usar \u00e9l", "expresar", "obligaci\u00f3n", "combinaci\u00f3n", "\u00f1a", "sufijo", "beneficiario", "taki", "act\u00faar", "subordinador", "prop\u00f3sito", "cap\u00edtulo", "tema", "nominal", "\u00f1a", "complemento", "cero", "tema", "nominal", "\u00f1a", "servir", "complemento", "cero", "a", "encajamiento", "complemento", "cero", "oraci\u00f3n", "seguir", "aymar", "complemento", "cero", "leer", "frase", "compendio", "aymar", "leer", "aymar", "complemento", "cero", "aprender", "y", "frase", "aymar", "aprender", "a", "leer", "aymar", "complemento", "cero", "ra\u00edz", "verbal", "muna", "querer", "verbo", "flexionado", "querer", "aymar"], ["querer", "aprender", "a", "leer", "aymar", "frase", "padrino", "sufijo", "ru", "a", "y", "padrino", "complemento", "cero"], [], ["querer", "padrino", "\u00f1a", "marcador", "obligaci\u00f3n", "\u00f1a", "expresar", "obligaci\u00f3n", "o", "verbalizaci\u00f3n", "posterior"], ["comprar"], ["comprar", "papo"], [], ["necesario", "terminar", "xa", "s", "obligaci\u00f3n", "personal", "expresar \u00e9l", "\u00f1a", "sufijo", "poseedor", "enumerador", "o", "sufijo", "posesivo", "personal", "subordinador", "prop\u00f3sito", "\u00f1a", "sufijo", "taki", "o", "sufijo", "nominal", "sentido", "prop\u00f3sito", "contestar", "a", "pregunta"], ["venir", "ud", "aymar"], ["aprender", "aymara", "juto", "aprender", "cap\u00edtulo", "viii", "sufijo", "posesivo", "personal", "sufijo", "naka", "plural", "o", "sufijo", "ocurrir", "\u00f1a", "y", "taki", "uds", "pensar", "amuya", "pensar", "recordar", "moment\u00e1neo", "ma", "posesivo", "xa", "sufijo", "oracional", "ta", "resultante", "sufijo", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "hom\u00f3fono", "cap\u00edtulo", "iv", "cuadro", "requerir", "vocal", "precedente", "y", "retener", "vocal", "sufijo", "\u00f1a", "ta", "resultante", "toma", "sufijo", "nominal", "y", "verbalizar"], ["completamente", "terminar", "wi", "u", "ocasi\u00f3n", "acci\u00f3n", "sufijo", "soler", "acompa\u00f1ado", "ligero", "alargamiento", "vocal", "precedente", "verbalizar \u00e9l", "viv\u00edar", "hogar", "uta", "posesivo", "ja", "verbalizador", "xa", "sufijo", "oracional", "vivir", "sar", "plural", "naqa", "posesivo", "bautizo", "bautizar", "ki", "sufijo", "independiente", "nar", "sufijo", "oracional", "forma", "nominalizado", "wi", "y", "reverbalizado", "sufijo", "verbal", "relacionado", "morfolog\u00eda", "nominal", "existir", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "ii", "deber", "mencionar \u00e9l", "estudio", "morfolog\u00eda", "nominal", "aymar", "pluralizador", "p", "y", "sufijo", "seguir", "ko", "incompletivo", "o", "xa", "completivo", "descrito", "secci\u00f3n", "tratar", "sufijo", "plural", "nominal", "naka", "sufijo", "reflexivo", "y", "sufijo", "rapi", "compendio", "beneficiario", "y", "raqa", "victimario", "importante", "morfolog\u00eda", "sustantivo", "aymar", "sufijo", "rapi", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "beneficiario", "acci\u00f3n", "persona", "cuyo", "beneficio", "especificar \u00e9l", "beneficiario", "nominal", "sufijo", "taki", "deber", "distinguir \u00e9l", "beneficiario", "recibidor", "acci\u00f3n", "soler", "marcar \u00e9l", "sufijo", "direccional", "ru", "sufijo", "raqa", "persona", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbo", "adversamente", "afectado", "acci\u00f3n", "indirecto", "sujeto", "causa", "da\u00f1o", "a", "posesi\u00f3n", "persona", "aparecer", "expresado", "nominal", "oraci\u00f3n", "marcar", "sufijo", "na", "poseedor", "y", "posesi\u00f3n", "v\u00edctima", "acci\u00f3n", "complemento", "cero", "verbo", "sufijo", "nominal", "sufijo", "nominal", "aymara", "aparecer", "ra\u00edz", "nominal", "tronco", "nominal", "o", "tema", "nominalizado", "seguido", "sufijo", "independiente", "y", "o", "sufijo", "oracional", "sufijo", "nominal", "aymara", "dividir", "clase", "ordenaci\u00f3n", "clase", "i", "consistir", "sufijo", "cuyo", "orden", "relativo", "fijo", "sufijo", "clase", "ii", "restricci\u00f3n", "ordenaci\u00f3n", "clase", "i", "y", "miembro", "excluir", "mutuamente", "sufijo", "clase", "i", "localizador", "poseedor", "enumerador", "posesivo", "personal", "plural", "conjuntor", "e", "inclusor", "sufijo", "clase", "i", "seguido", "nueve", "sufijo", "clase", "ii", "ordenado", "y", "excluir", "mutuamente", "sufijo", "complemento", "relacional", "direccional", "beneficiario", "agentivo", "instrumental", "y", "localizador", "sufijo", "y", "complemento", "cero", "clase", "iii", "sufijo", "nominal", "constitu\u00eddo", "alternador", "tem\u00e1tico", "verbalizar", "y", "ocurrir", "sufijo", "nominal", "tronco", "o", "tema", "nominal", "sufijo", "clase", "orden", "ra\u00edz", "i", "asimismo", "sufijo", "distribuci\u00f3n", "limitado", "cuadro", "mostrar", "clase", "sufijo", "nominal", "nominalizador", "verbo", "descrito"], ["cuadro", "sufijo", "nominal", "aymara", "localizador", "posesivosplural", "conjuntor", "inclusor", "itu", "xa", "ja", "cap\u00edtulo", "viii", "layku", "ma", "puro", "sa", "katar", "wja", "jito", "qata", "poseedor", "enumerador", "pa", "naka", "raro", "w\u00eds", "xa", "xa", "sa", "clase", "limitado", "clase", "i", "complemento", "ceroverbalizadores", "relacional", "ru", "ko", "jamao", "pto", "na", "clase", "iiclase", "iii", "nominalizador", "clave", "sufijo", "separado", "l\u00ednea", "punto", "intercambiar \u00e9l", "irilo", "sufijo", "separado", "l\u00ednea", "continuo", "intercambiar \u00e9l", "seguir", "a", "y", "a", "ta", "separar", "a", "mpi", "preceder", "a"], ["compendio", "sufijo", "distribuci\u00f3n", "limitado", "suponer", "sufijo", "funcionar", "productivamente", "aparecer", "o", "ra\u00edz", "o", "tronco", "o", "parecer", "limitar", "idioma", "actual", "alto", "\u00edndice", "frecuencia", "tama\u00f1o", "extensi\u00f3n", "sufijo", "requerir", "consonante", "precedente", "demostrativo", "aka", "y", "uka", "y", "interrogativo", "qawqho"], [], ["tama\u00f1o"], ["tama\u00f1o", "kimsa", "tama\u00f1o", "itu", "diminutivo", "sufijo", "pr\u00e9stamo", "diminutivo", "espa\u00f1ol", "ito", "ocurrir", "libremente", "ra\u00edz", "a", "desear", "calificar", "peque\u00f1o", "pececito", "acuario", "y", "t\u00e9rmino", "dise\u00f1o", "tejido", "pajarito", "y", "corazoncito", "tronco", "fosilizado", "chikitu", "chiquito", "muchachito", "y", "papasitu", "papacito", "requerir", "consonante", "precedente", "ja", "cantidad", "sufijo", "ra\u00edz", "y", "a", "dif\u00edcil", "distinguir \u00e9l", "alomorfo", "sufijo", "nominal", "jama", "clase", "ii", "deber", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "verbal", "derivacional", "ja", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "a\u00f1adir", "significado", "sufijo", "morfofon\u00e9mica", "requerir", "consonante", "precedente", "wali"], [], [], ["creer", "contrastar", "ocurrir", "frase", "negativo", "jani", "jan", "malo", "cap\u00edtulo", "creer", "sufijo", "ocurrir", "fosilizado", "tronco", "demostrativo", "akha", "y", "ukha", "y", "interrogativo", "kawkha", "y", "qawqho", "layku", "a", "causa", "a", "a", "cambio", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "similar", "a", "ra\u00edz", "nominal", "funcionar", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "ra\u00edz", "aparecer", "retener", "vocal", "a", "ra\u00edz", "o", "vocal", "caso", "ra\u00edz", "perder", "vocal", "layku", "precedido", "frase", "nominal", "layku", "comportar", "n\u00famero", "o", "posicional", "o", "causar", "supresi\u00f3n", "vocal", "precedente", "a", "continuaci\u00f3n", "ilustran", "posibilidad"], [], ["vinistir"], ["venir", "a", "causa", "deuda"], [], ["venir", "aprender", "comp\u00e1rese", "subordinador", "prop\u00f3sito"], ["venir", "a", "aprender", "sentido", "a", "cambio"], ["traer", "a", "hija", "a", "cambio", "jard\u00edn"], ["cambiar", "hija", "flor", "jardin", "espalda", "nuqa", "colocador", "phucha", "hija", "xa", "sufijo", "oracional", "pa", "posesivo", "sufijo", "oracional", "puro", "rec\u00edproco", "sufijo", "ocurrir", "pronombr", "o", "nominal", "humano", "mujeres", "gente", "rico", "persona", "compendio", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "layku", "qatar", "sufijo", "sufijo", "localizador", "productivo", "aparecer", "ra\u00edz", "nayra", "ojo", "frente", "requerir", "vocal", "precedente", "raro", "lleno", "sufijo", "ocurrir", "sustancia", "l\u00edquido", "o", "granulado", "tomar", "sufijo", "naka", "o", "posesivo", "tomar", "sufijo", "relacional", "requerir", "vocal", "precedente"], ["papa", "lleno", "tierra"], ["wali"], ["chacra", "lleno", "piedra"], [], ["encontrar", "camino", "pedregoso", "puro", "pajar", "rociado", "sal", "accidentalmente", "w\u00eds", "sufijo", "encontrar", "ra\u00edz", "y", "requerir", "vocal", "precedente", "encontrar", "alomorfo", "nayra", "ciego", "expresi\u00f3n", "frecuente", "persona", "a", "referir", "descortes\u00eda", "hacer \u00e9l", "insipido", "alimento", "jayu", "sal", "sufijo", "nominal", "clase", "i", "sufijo", "clase", "i", "funci\u00f3n", "caso", "marcar", "a", "nominal", "complemento", "verbo", "indicar", "ubicaci\u00f3n", "posesi\u00f3n", "enumeraci\u00f3n", "pluralidad", "conjunci\u00f3n", "o", "inclusi\u00f3n", "seguido", "inmediatamente", "sufijo", "verbalizador"], ["cap\u00edtulo", "localizador", "sufijo", "localizador", "ocurrir", "restricci\u00f3n", "ordenaci\u00f3n", "sufijo", "sa", "deber", "aparecer", "ra\u00edz", "sufijo", "katar", "frente", "deber", "preceder", "a", "a", "sa", "y", "f\u00e1cilmente", "sufijo", "sufijo", "wja", "y", "sufijo", "jito", "exacto", "aparecer", "tronco", "o", "ra\u00edz", "wjo", "preceder", "a", "jito", "ocurrir", "o", "sufijo", "sufijo", "localizador", "xa", "y", "xa", "dar \u00e9l", "o", "sufijo", "\u00fanico", "restricci\u00f3n", "ordenaci\u00f3n", "separar", "a", "sa", "katar", "a", "wja", "jito", "sufijo", "localizador", "generalmente", "ocurrir", "sufijo", "relacional", "clase", "ii", "o", "complemento", "cero", "sa", "sufijo", "\u00fanicamente", "demostrativo", "interrogativo", "kawki", "y", "n\u00famero", "maya", "ocurrir", "deber", "dar \u00e9l", "directamente", "ra\u00edz", "requerir", "consonante", "precedente", "a", "seguido", "sufijo", "clase", "ii", "ru", "ta", "o", "na"], ["a"], ["a"], ["a", "all\u00e1", "all\u00e1", "katar", "frente", "sufijo", "y", "alomorfo", "ocurrir", "tiwanaku", "variaci\u00f3n", "libre", "sufijo", "demostrativo", "y", "interrogativo", "kawki", "y", "maya", "requerir", "consonante", "precedar", "wja", "sufijo", "mayormente", "ocurrir", "jito", "precedar", "dar \u00e9l", "ra\u00edz", "aparecer", "clase", "nominal", "y", "exigir", "vocal", "precedar"], ["aymar", "compendio", "casa"], ["na", "ko", "verbalizador", "ta", "sufijo", "oracional", "jito", "exactamente", "ra\u00edz", "o", "tronco", "tomar", "wja", "tomar", "jito", "ocurrir", "wja", "inicial", "reducir", "a", "aspiraci\u00f3n", "demostrativo", "aka", "y", "uka", "jito", "seguir", "a", "wja", "reducir", "a", "jito", "requerir", "consonante", "precedar", "cuerpo", "cuerpo", "cintura", "y", "costilla", "na", "xa", "deber", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "sufijo", "hom\u00f3fono", "xa", "sufijo", "oracional", "verbal", "completivo", "cap\u00edtulo", "vi", "xa", "sufijo", "nominal", "posesivo", "persona", "distingar", "xa", "distribuci\u00f3n", "y", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "xa", "distinguir", "sufijo", "nominal", "xa", "alargar", "vocal", "precedente", "xa", "preceder", "consonante", "xa", "preceder", "o", "seguir", "sufijo", "conjuntor", "y", "sufijo", "inclusor", "y", "separar \u00e9l", "indicar", "aparecer", "cualquiera", "orden", "localizador", "preceder", "a", "sa", "separar", "a", "wja", "jito", "misar", "mesa", "acerca", "cap\u00edtulo", "xa", "deber", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "sufijo", "parcialmente", "hom\u00f3fono", "anotado", "deber", "confundir \u00e9l", "verbalizador", "xa", "completivo", "acci\u00f3n", "verbal", "dar \u00e9l", "tronco", "nominal"], ["hora", "ura", "hora", "verbalizador", "xa", "completivo", "i", "s", "wa", "sufijo", "oracional", "xa", "preceder", "o", "seguir", "a", "y", "a", "separar \u00e9l", "indicar", "xa", "ocurrir", "cualquiera", "orden", "localizador", "separar", "a", "wja", "jito", "ocurrir", "comunmente", "sufijo", "relacional", "requerir", "vocal", "precedente", "a"], ["ponlo", "chacra", "yapu", "chacra", "pa", "posesivo", "aproximador", "xo", "m", "i", "poseedor", "enumerador", "sufijo", "ocurrir", "sufijo", "localizador", "sa", "katar", "wja", "jito", "preceder", "seguir", "a", "sufijo", "localizador", "xa", "y", "xa", "a", "sufijo", "posesivo", "personal", "a", "y", "a", "seguir", "o", "preceder", "a", "naka", "plural", "requerir", "vocal", "precedente", "poseedor", "ocurrir", "n\u00famero", "y", "interrogativo", "qawqha", "convertir", "a", "nominal", "due\u00f1o", "o", "poseedor", "nominal", "poseedor", "humano"], ["due\u00f1o", "a", "casa"], [], ["venir", "due\u00f1o", "casa"], [], ["due\u00f1o", "a", "casa"], ["qawqho"], ["casa", "ud", "compendio", "pusi", "casa"], ["kuna"], ["nombre"], ["tema", "nominalizador", "\u00f1a", "sufijo", "expresar", "posesi\u00f3n", "obligaci\u00f3n", "tema", "terminar", "\u00f1a", "adici\u00f3n", "sentido", "posesi\u00f3n", "obligaci\u00f3n", "y", "y", "cap\u00edtulo", "vii", "expresar", "obligaci\u00f3n", "aymar"], ["obligaci\u00f3n"], ["obligaci\u00f3n", "ocurrir", "tema", "nominalizado"], ["padrino"], ["enfermo", "casa", "tema", "nominalizado", "wi", "poseedor", "marcar", "poseedor", "wila", "wila", "rojo", "tienda", "puerta", "puerta", "uka", "wila", "tiendar", "tienda", "puerta", "rojo", "comp\u00e1rese", "expresi\u00f3n", "posesi\u00f3n", "na", "localizador", "y", "sufijo", "posesivo", "personal", "y", "enumerador", "formar", "n\u00famero", "contar", "y", "indicar", "n\u00famero", "o", "interrogativo", "qawqho", "referir", "a", "humano", "cap\u00edtulo", "y", "ocurrir", "n\u00famero", "y", "qawqho", "soler", "marca", "posesi\u00f3n", "posesivo", "personal", "existir", "sufijo", "posesivo", "personal", "corresponder", "a", "persona", "xa", "casa", "o", "casa", "casa", "casa", "casa", "y", "uds", "referir", "a", "poseedor", "humano", "sufijo", "posesivo", "personal", "nominal", "pose\u00eddo", "marcar \u00e9l", "sufijo", "posesivo", "personal", "aparecer", "nombre", "temporal", "y", "posicional", "y", "interrogativo", "correspondiente", "a", "ocurrir", "sufijo", "restringido", "a", "clase", "a", "demostrativo", "restricci\u00f3n", "sufijo", "posesivo", "personal", "libremente", "localizador", "y", "cualquiera", "orden", "separar", "a", "wja", "jito", "sufijo", "posesivo", "personal", "poseedor", "enumerador", "y", "ocurrir", "sufijo", "posesivo", "personal", "requerir", "vocal", "preceda", "xa", "ja", "deber", "distinguir \u00e9l", "morfema", "hom\u00f3fono", "alomorfo", "opcional", "consistir", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "vocal", "precedar", "alomorfo", "ocurrir", "sufijo", "direccional", "ta", "fuego", "nino", "fuego", "oracional", "posesivo", "personal", "\u00f1a", "afijaci\u00f3n", "posesivo", "personal", "a", "tema", "nominal", "terminar", "\u00f1a", "normalmente", "expresar", "obligaci\u00f3n", "personal"], [], [], ["aymar", "compendio", "comp\u00e1rese", "expresi\u00f3n", "obliaci\u00f3n", "personal", "sentido", "obligaci\u00f3n", "reducir \u00e9l", "punto", "desaparecer", "traducci\u00f3n", "venir", "llegada", "kama", "sufijo", "oracional", "posesivo", "personal", "sufijo", "localizador", "piso", "mesa", "xa", "reducido", "a", "sufjo", "posesivo", "personal", "persona", "sufijo", "xir", "seguir", "venir", "xa", "y", "ru", "a", "suelo", "chacra", "orden", "xa", "y", "xa", "rev\u00e9s", "orden", "ordenaci\u00f3n", "sufijo", "localizador", "posesivo", "ensayar", "nativo", "hablant", "y", "resultar", "aceptable", "naka", "plural", "indicar", "aymara", "obligatorio", "marcar", "n\u00famero", "sufijo", "naka", "ocurrir", "cualquiera", "ra\u00edz", "o", "tema", "nominal", "a", "excepci\u00f3n", "terminar", "o", "raro", "ausencia", "indicar", "singularidad", "naka", "separar", "a", "sa", "katar", "a", "wja", "jito", "ocurrir", "sa", "naka", "pluralizar", "tronco", "o", "tema", "precedar", "due\u00f1o", "casa", "due\u00f1o", "naka", "afijar \u00e9l", "a", "n\u00famero", "referir", "a", "grupo", "u", "ocurrencia", "n\u00famero"], ["onz", "tunkar", "s", "cap\u00edtulo", "naka", "afigir", "a", "nominal", "modificado", "n\u00famero", "pusi", "pusi", "uta", "casa", "dialecto", "estudiado", "naka", "ocurrir", "frecuencia", "sufijo", "posesivo", "personal", "aparecer", "tronco", "aceptable", "sufijo", "naka", "requerir", "vocal", "precedar", "naka", "combinacion", "sufijo", "chacra", "basural", "pluralidad", "expresar", "opcionalmente", "tronco", "verbal", "aymara", "sufijo", "verbal", "derivacional", "p", "combinado", "sufijo", "ko", "incompletivo", "o", "sufijo", "xa", "completivo", "cap\u00edtulo", "ocurrir", "o", "tronco", "verbal", "flexionado", "naka", "ocurrir", "o", "sujeto", "o", "complemento", "o", "presencia", "naka", "sujeto", "o", "complemento", "exigir", "necesariamente", "presencia", "o", "p", "xa", "verbo", "viceversa", "paz", "radiolocutor", "aymar", "hablant", "traducir", "libreto", "castellano", "frecuencia", "pluralizador", "naka", "y", "aparentemente", "reflejo", "flexi\u00f3n", "obligatorio", "n\u00famero", "castellano", "pluralizador", "com\u00fan", "hablant", "monoling\u00fc", "aymar", "conjuntor", "sufijo", "preceder", "a", "y", "a", "sufijo", "complemento", "relacional", "clase", "ii", "aparecer", "simult\u00e1neamente", "seguir", "preceder", "a", "naka", "a", "localizador", "sa", "katar", "wja", "jito", "y", "poseedor", "enumerador", "preceder", "o", "seguir", "a", "sufijo", "clase", "dar \u00e9l", "o", "nominal", "oraci\u00f3n", "requerir", "vocal", "precedar", "diferenciar", "funci\u00f3n", "y", "ordenaci\u00f3n", "coincidir", "tronco", "nominal", "distribuci\u00f3n", "complementario", "y", "considerar \u00e9l", "funci\u00f3n", "sufijo", "aymar", "compendio", "humano"], ["a", "vayar", "ju\u00e1n", "pedro", "y"], [], ["persona", "iremo"], ["due\u00f1o", "casa", "casa", "verbalizador", "sufijo", "oracional"], ["d\u00edgalir", "maya", "m", "i"], ["paso", "traer\u00e1s", "agua", "waya", "distanciador", "l\u00edquido", "ta", "f", "aproximador"], ["come"], ["come", "chayro", "conjuntor", "dar \u00e9l", "o", "nominal", "indicar", "suma", "n\u00famero", "y", "frase", "nominal", "conjunta", "tunka", "suxta", "diez", "p\u00e1jaro", "y", "vizcacha", "ocurrir", "conjuntor", "oraci\u00f3n", "y", "existir", "ordenaci\u00f3n", "xa", "y", "ta"], ["oraci\u00f3n", "significar", "tom\u00e9", "mesa", "ordenaci\u00f3n", "qumpi", "y", "tiwanaku"], ["cap\u00edtulo", "viii", "inclusor", "deber", "distinguir \u00e9l", "aymar", "sufijo", "pacho", "y", "ra\u00edz", "pacha", "sufijo", "nominal", "inclusor", "sufijo", "nominal", "pachaparte", "tronco", "fosilizado", "pachasufijo", "verbal", "flexional", "inferencial", "pacho", "ra\u00edz", "nominal", "temporal", "per\u00edodo", "\u00e9poca", "sufijo", "pacha", "distribuci\u00f3n", "y", "significado", "morfofon\u00e9mica", "requerir", "consonante", "precedente", "morfofon\u00e9mico", "sufijo", "fosilizado", "pacha", "forma", "comportar", "ra\u00edz", "y", "tomar", "sufijo", "preceder", "a", "pacha", "mundo", "sufijo", "verbal", "flexional", "pacha", "inferencial", "requerir", "consonante", "precedente", "cambio", "ra\u00edz", "pacho", "aparecer", "interrogativo", "complejo", "exigir", "vocal", "precedente", "humano", "iremos", "persona"], ["traer\u00e1s", "animal", "o", "cosa", "pusi", "sufijo", "oracional", "preguntar"], ["venir", "bolivia"], ["wuliwya", "bolivia", "ta", "compendio", "sufijo", "nominal", "clase", "ii", "sufijo", "clase", "ii", "aparecer", "tronco", "nominal", "orden", "fijo", "sufijo", "clase", "i", "y", "alternador", "tem\u00e1tico", "clase", "iii", "sufijo", "clase", "ii", "ocurrir", "nominal", "terminar", "sufijo", "complemento", "relacional", "sufijo", "clase", "ordenaci\u00f3n", "y", "ocurrir", "simult\u00e1neamente", "tronco", "direccional", "ru", "a", "direccional", "ta", "beneficiario", "prop\u00f3sito", "taki", "a", "beneficio", "agentivo", "instrumental", "posesivo", "localizador", "na", "sufijo", "ocurrir", "cualquiera", "funci\u00f3n"], ["complemento", "marcar", "complemento", "humanos", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal"], [], ["relacional", "marcar", "relaci\u00f3n", "nominal", "humano", "y", "tronco", "verbal", "o", "oraci\u00f3n", "verbo", "flexionar \u00e9l", "nueve", "sufijo", "persona", "verbal", "cap\u00edtulo", "vii", "tomar", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "definici\u00f3n", "humano", "ra\u00edz", "verbal", "gobernar", "exigir", "complemento", "ru", "gobernar", "complemento", "ta", "tronco", "verbal", "complejo", "y", "gobernar", "cualquiera", "sufijo", "complemento", "relacional", "ru", "direccional", "a", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "y", "relacional", "causativo", "verbo", "causativo", "verbo", "nominal", "relacional", "ru", "complemento", "y", "ru", "relacional", "oraci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "sufijo", "requerir", "vocal", "precedente", "conservar", "vocal", "sufijo", "oracional", "perder", "sufijo", "requerir", "consonante", "precedente", "nominal", "humanos", "complemento", "y", "relacional", "sufijo", "ru", "marcar", "a", "nominal", "humano", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "o", "relacional", "flexi\u00f3n", "verbal", "oraci\u00f3n", "ru", "marcar", "a", "nominal", "humano", "relacional", "o", "complemento", "verbo", "omitido", "respuesta", "a", "pregunta", "complemento", "ru", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "verbo", "flexionado", "sufijo", "derivacional", "verbal", "clase", "ii", "causativo", "cap\u00edtulo", "afectar", "funci\u00f3n", "ru", "causativo", "verbo", "aparecer", "causativo", "verbo", "complemento", "ru", "soler", "persona", "dirigir", "acci\u00f3n"], [], [], ["a", "a", "vender", "papa", "f"], [], ["a", "vender", "papa", "a", "f"], [], ["a", "carro", "f"], [], ["a", "ud", "carro"], ["f", "oraci\u00f3n", "y", "interrogativo", "tercero", "persona", "khiti", "complemento", "ru", "corresponder", "complemento", "tercero", "persona", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "oraci\u00f3n", "ta", "f", "tercero", "f", "oraci\u00f3n", "y", "pronombre", "persona", "juma", "complemento", "ru", "corresponder", "complemento", "persona", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "oraci\u00f3n", "ma", "f", "cuarto", "tam", "f"], ["compendio", "oraci\u00f3n", "y", "direccional", "ta", "carro", "verbo", "tomar", "complemento", "ru", "tomar", "relacional", "ru", "papa", "a", "casa", "causativo", "verbo", "oraci\u00f3n", "causativo", "verbo", "ru", "usar \u00e9l", "marcar", "agente", "actor", "correspondiente", "a", "persona", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "hablante", "nayax", "um", "d", "querer", "agua"], ["hablante", "i", "favor", "juanito"], ["hacer \u00e9l", "juanito", "juwanti", "agente", "querer", "ocasionar", "sufijo", "verbo", "complemento", "ru", "o", "persona", "oraci\u00f3n", "o", "querer", "mostrar", "respeto", "agente", "marca", "sufijo", "ru", "nominal", "relacional", "nominal", "ru", "relacional", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "expresi\u00f3n", "com\u00fan", "usado", "conjuntor", "oracional", "y", "nominal", "ru", "contestar", "a", "pregunta", "a", "cap\u00edtulo", "pedazo", "a", "verbo", "tomar", "comunmente", "relacional", "ru"], ["fuistir"], ["pueblo", "tronco", "verbal", "tomar", "relaciona \u00e9l", "tronco", "verbal", "nta", "adentro", "cap\u00edtulo", "lapis"], ["pusiste", "l\u00e1piz", "misa"], ["caj\u00f3n", "mesa"], ["tronco", "verbal", "ja", "divisor", "aych"], ["pedazo", "cortar", "carne", "pregunta", "a", "inducir", "respuesta", "subordinado", "prop\u00f3sito"], ["a", "fuiste"], ["a", "comprar", "papas", "comp\u00e1rese", "pregunta", "y", "y", "ru", "complemento", "y", "ru", "relacional", "oraci\u00f3n", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "complemento", "ru", "humano", "y", "relacional", "ru"], ["a", "mandastar", "a", "relacional", "y", "complemento", "ru", "corresponder", "a", "persona", "complemento", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "ta"], ["aymar", "compendio", "ta", "direccional", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "humanos", "complemento", "y", "relacional", "ta", "complemento", "ta", "relacional", "ta", "sujeto", "nominal", "relacional", "to", "complemento", "y", "to", "relacional", "oraci\u00f3n", "complemento", "y", "ta", "sujeto", "oraci\u00f3n", "sufijo", "deber", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "hom\u00f3fono", "cap\u00edtulo", "iv", "cuadro", "iv", "sufijo", "ta", "requerir", "vocal", "precedente", "y", "perder", "vocal", "sufijo", "caracter\u00edstica", "distinguir", "ta", "nominalizador", "conservar", "vocal", "sufijo", "oracional", "sufijo", "ta", "ocurrir", "precedido", "sufijo", "nominal", "localizador", "xa", "combinaci\u00f3n", "o", "separado", "o", "sufijo", "forma", "xa", "ta", "cualquiera", "caso", "combinaci\u00f3n", "significado", "acerca", "concerniente", "a", "combinaci\u00f3n", "deber", "distinguir \u00e9l", "sufijo", "derivacional", "verbal", "xata", "sufijo", "unitario", "significar", "cap\u00edtulo", "y", "xa", "ta", "nominal", "humanos", "complemento", "y", "relacional", "oraci\u00f3n", "contener", "verbo", "gobernar", "complemento", "ta", "sufijo", "marcar", "nominal", "humano", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "complemento", "ru", "o", "complemento", "taki", "o", "verbo", "flexionado", "oraci\u00f3n", "to", "marcar", "nominal", "humano", "relacional", "ta", "complemento"], ["asn", "s", "prestar", "juanito", "paso", "burro"], ["s", "prestar", "paso"], ["cap\u00edtulo", "viii", "oraci\u00f3n", "khiti", "complemento", "tercero", "persona", "corresponder", "complemento", "tercero", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "i", "oraci\u00f3n", "naya", "persona", "complemento", "ta", "corresponder", "complemento", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "itu", "ta", "relacional", "comunmente", "complemento", "ru", "o", "complemento", "taki", "oraci\u00f3n", "tomar", "precedencia", "complemento", "ta", "preferentemente", "mayor\u00eda", "verbo", "gobernar", "complemento", "ru", "o", "complemento", "transformado", "taki", "complemento", "ta", "o", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "tender", "a", "reflejar", "acci\u00f3n", "y", "relaci\u00f3n", "persona", "sujeto", "a", "o", "persona", "complemento", "persona", "complemento", "a", "o", "sujeto", "verbo", "preferir", "complemento", "ru ", "a", "complemento", "to", "hablar"], [], [], ["hablar", "ud", "s", "oraci\u00f3n", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "i", "s", "complemento", "tercero", "persona", "expresado", "oraci\u00f3n", "nominal", "complemento", "expl\u00edcito", "nominal", "marcar", "ru "], ["hablar", "ud", "a", "mar\u00eda", "s", "mencionar", "a", "persona", "complemento", "ru", "oraci\u00f3n", "implicar", "existencia", "alguien", "a", "hablar", "oraci\u00f3n", "y", "pronombre", "ta", "relacional", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "verbo", "par \u00e9l", "\u00f1a", "oraci\u00f3n", "y", "aceptable", "a", "hablant", "aymar"], [], ["hablar", "ud", "s", "compendio", "pronombre", "jumo", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "tam", "s", "y", "complemento", "ta", "relacional", "ta", "sujeto", "nominal", "humano", "corresponder", "a", "persona", "sujeto", "flexi\u00f3n", "verbal", "tomar", "ta", "s", "uds", "due\u00f1o", "oveja", "uds", "oveja", "nominal", "relacional", "nominal", "ta", "relacional", "y", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "resumidor", "o", "conjuntor", "oracional", "com\u00fan", "expresi\u00f3n", "com\u00fan", "ta", "castellano", "vuelta", "alwa", "madrugada", "castellano", "albo", "nominal", "ta", "contestar", "a", "pregunta", "y"], ["vi\u00e9n"], ["venir", "mercado"], [], ["hablar", "hablar", "limitar \u00e9l", "ambig\u00fcedad", "oraci\u00f3n", "predecente", "sufijar", "combinaci\u00f3n", "a", "kuna"], [], ["acerca", "hablar"], ["hablar", "acerca", "aymara", "tipo", "pregunta", "contestar", "oraci\u00f3n", "ta", "a", "aparezca", "resumidor", "uka"], ["cap\u00edtulo", "jan"], ["hicistar", "avisar", "jar", "jan"], ["avisar", "probable", "verbo", "significar", "u", "movimiento", "aymar", "tomar", "relacional", "ta", "suceder", "ra\u00edz", "verbal", "apa", "sufijo", "derivacional", "verbal", "ta", "afuera", "y", "qa", "abajo"], ["lapis"], ["alzastir", "l\u00e1piz"], ["alc\u00e9", "mesa"], ["lapis"], ["sacastar", "l\u00e1piz"], ["sacar", "caj\u00f3n", "mesa"], ["lapis"], ["bajastir", "l\u00e1piz"], ["bajar", "repisa", "y", "sufijo", "to", "expresi\u00f3n", "veh\u00edculo", "o", "animal", "carga"], ["cargar", "papas", "burro", "to", "complemento", "y", "to", "relacional", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "complemento", "ta", "humano", "y", "relacional", "ta", "ocurrir", "pregunta"], ["qullq", "s", "pedir", "dinero", "complemento", "y", "ta", "sujeto", "oraci\u00f3n", "qullq", "s", "uds", "pedir", "dinero", "taki", "prop\u00f3sito", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "humanos", "beneficiario", "taki", "complemento", "rapi", "verbo", "aymar", "compendio", "taki", "relacional", "rapi", "verbo", "taki", "complemento", "y", "taki", "relacional", "rapi", "nominal", "prop\u00f3sito", "relacional", "taki", "beneficiario", "y", "taki", "prop\u00f3sito", "oraci\u00f3n", "taki", "a", "beneficio", "requerir", "vocal", "precedente", "aparici\u00f3n", "variante", "conservar", "vocal", "sufijo", "oracional", "perder", "sufijo", "requerir", "consonante", "precedente", "nominal", "humanos", "beneficiario", "tronco", "verbal", "contener", "sufijo", "rapi", "taki", "marcar", "nominal", "humano", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbo", "asimismo", "beneficiario", "taki", "complemento", "relacional", "oraci\u00f3n", "o", "rapi", "verbo", "taki", "complemento", "rapi", "complemento", "taki", "normalmente", "precedencia", "complemento", "ru", "o", "ta", "complemento", "taki", "oraci\u00f3n", "cualquiera", "forma", "nominal", "sufijo", "ru", "o", "ta", "complemento", "relacional", "ilustran", "precedencia"], ["complemento", "ru"], ["d\u00e9le", "papas", "a", "i", "complemento", "taki", "y", "relacional", "ru", "f", "papas", "a", "ta", "f", "d\u00e9le", "papas", "a"], ["cap\u00edtulo", "viii", "oraci\u00f3n", "complemento", "ru", "jupa", "corresponder", "complemento", "tercero", "persona", "flexi\u00f3n", "verbal", "m", "y", "tercero", "oraci\u00f3n", "complemento", "taki", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "y", "nominal", "ru ", "relacional", "expresado", "oraci\u00f3n"], ["complemento", "ta"], [], ["comprar", "queso", "f", "complemento", "taki", "y", "relacional", "ta"], ["kis", "f", "vas", "a", "comprar", "queso"], ["kis", "f", "comprar", "queso", "complemento", "to", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "y", "complemento", "taki", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "taki", "relacional", "rapi", "verbo", "rapi", "tronco", "verbal", "relacional", "taki", "oraci\u00f3n"], ["f", "vender\u00e9", "papas", "a", "ud", "ud", "transmito", "a", "pablo", "tipo", "oraci\u00f3n", "relacional", "taki", "caso", "humano", "objetivo", "acci\u00f3n", "deber", "alcanzar \u00e9l", "a", "complemento", "ru", "taki", "ocurrir", "marcar", "a", "nominal", "humano", "beneficiario", "verbo", "oraci\u00f3n", "aymar", "compendio"], ["bello"], [], ["taki", "complemento", "y", "taki", "relacional", "rapi", "rapi", "verbo", "complemento", "taki", "y", "relacional", "taki"], ["i", "papas", "jupar", "relacional", "y", "naya", "complemento", "taki", "palabra", "f\u00e1cilmente", "suprimir \u00e9l", "alterar", "significado", "oraci\u00f3n", "suprimir", "palabra", "traducci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "papas", "beneficio", "nominal", "prop\u00f3sito", "relacional", "nominal", "taki", "significado", "prop\u00f3sito", "u", "objetivo", "contesta", "a", "pregunta", "y", "ocurrir", "comunmente", "verbo", "nominalizado", "sufijo", "\u00f1a", "combinaci\u00f3n", "contesta", "a", "pregunta"], [], ["fuiste"], ["comprar", "papas", "comp\u00e1rese", "pregunta", "a", "contestar", "verbo", "nominalizado", "subordinador", "prop\u00f3sito", "y", "pregunta", "y", "pregunta", "taki", "aka"], ["mesa"], ["escuela"], ["cap\u00edtulo", "taki", "beneficiario", "y", "taki", "prop\u00f3sito", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "complemento", "beneficiario", "taki", "humano", "y", "relacional", "prop\u00f3sito", "taki", "ocurrir", "pregunta"], ["f", "vas", "a", "comprar", "queso", "agentivo", "instrumental", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "y", "complemento", "agentivo", "verbo", "complemento", "verbo", "nominal", "relacional", "agentivo", "y", "instrumental", "oraci\u00f3n", "marcador", "complemento", "o", "relacional", "marcar", "agente", "verbo", "causativo", "marcar", "a", "complemento", "verbo", "sufijo", "marcar", "instrumento", "acci\u00f3n", "distinguir", "funci\u00f3n", "y", "ordenaci\u00f3n", "coincidir", "tronco", "y", "morfofon\u00e9mica", "requerir", "vocal", "precedente", "nominal", "humano", "agentivo", "y", "complemento", "agentivo", "verbo", "indicar", "verbo", "alguien", "l\u00edquido", "recipiente", "mango", "o", "asa", "exigir", "agente", "correspondiente", "a", "persona", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "sufijo", "ru", "verbo", "\u00f1a", "alguien", "requerir", "agente", "marcado", "caso", "agente", "soler", "sufijo", "oracional", "cortes\u00eda", "a", "reducido", "a", "ru", "o", "secci\u00f3n", "agente", "aymar", "compendio", "hablante", "d", "querer", "chu\u00f1o"], ["hablante", "i", "madre"], ["hazlo", "madre", "complemento", "madre", "tercero", "persona", "y", "corresponder", "a", "persona", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "agente", "marcado", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "tronco", "verbal", "complemento", "ru", "agentivo", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "suceder", "recibidor", "acci\u00f3n", "o", "persona", "y", "agente", "tercero", "persona", "sufijo", "ligar", "agente", "sujeto"], ["f", "juan", "mar\u00eda", "a", "ud", "papas", "complemento", "ru", "juma", "ud", "corresponder", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "agente", "verbo", "o", "cuarto", "persona", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "corresponder", "a", "persona", "y", "marcar", "a", "nominal", "humano", "agente", "relacional", "ru", "oraci\u00f3n"], ["f", "juan", "ud", "papas", "a", "mar\u00eda"], ["cap\u00edtulo", "citado", "aparecer", "ru", "oraci\u00f3n", "verbo", "oraci\u00f3n", "ambiguo", "caso", "expresi\u00f3n", "complemento", "ru", "o", "mpi", "sem\u00e1nticamente", "redundante", "oraci\u00f3n", "gramaticalmente", "correcto", "f", "traducir \u00e9l"], ["juan", "fulano", "a", "ud", "papa"], [], ["juan", "ud", "papa", "a", "fulano", "a", "altura", "favorecer", "a", "u", "interpretaci\u00f3n", "y", "contexto", "complemento", "verbo", "indicar", "cap\u00edtulo", "sufijo", "verbal", "derivacional", "efecto", "complejo", "complemento", "verbal", "sufijo", "exigir", "verbo", "tomar", "complemento", "ligado", "\u00edntimamente", "sujeto"], ["s", "odiar", "a", "odiar", "uds", "s", "odiar", "buscar", "inconveniente", "nominal", "nominal", "marcar", "instrumento", "acci\u00f3n", "contestar", "a", "pregunta", "y", "compendio"], ["remover"], ["remover", "palo"], [], ["comprastar", "phisqir"], ["cincuenta", "agentivo", "instrumental", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "s", "a", "escribir", "l\u00e1piz", "hicistar", "escribir", "l\u00e1piz", "na", "posesivo", "localizador", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "humanos", "complemento", "y", "relacional", "complemento", "poseedor", "relacional", "poseedor", "nominal", "localizador", "relacional", "posesivo", "y", "localizador", "oraci\u00f3n", "sufijo", "nir", "expresar", "posesi\u00f3n", "humana", "o", "ubicaci\u00f3n", "requerir", "vocal", "precedar", "y", "perder", "vocal", "sufijo", "seguir", "independiente", "ki", "frase", "posesivo", "convertir", "modificador", "poseedor", "n\u00facleo", "nominal", "soler", "marcar \u00e9l", "sufijo", "posesivo", "personal", "apropiado", "utaja", "casa", "subrayar", "diferencia", "aymar", "humano", "y", "marcar", "posesi\u00f3n", "nominal", "expresar", "atribuci\u00f3n", "simple", "yuxtaposici\u00f3n", "wiphal", "kulura", "color", "bandera", "banderar", "color", "wiphala", "banderar", "cap\u00edtulo", "forma", "nominal", "na", "modifico", "a", "forma", "nominal", "pose\u00eddo", "y", "soler", "venir", "frase", "seguir", "orden", "estructural", "frase", "nominal", "aymar", "y", "adicional", "frase", "posesiva", "nominal", "y", "relacional", "na", "complemento", "poseedor", "na", "marcar", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "sufijo", "raqa", "victimario", "tronco", "verbal", "y", "ragar", "verbo", "sufijo", "victimario", "raqa", "encontrar", "verbo", "nar", "aparecer", "poseedor", "complemento", "v\u00edctima", "acci\u00f3n", "a", "posesi\u00f3n", "posesi\u00f3n", "da\u00f1ado", "complemento", "cero", "tronco", "verbal"], ["s", "botella", "caer", "s", "caer", "botella", "oraci\u00f3n", "complemento", "cero", "posesi\u00f3n", "botella", "y", "wutillam", "botella", "y", "complemento", "na", "poseedor", "khiti", "y", "jumo", "ud", "construcci\u00f3n", "interrogativo", "o", "pronominal", "servir", "complemento", "na", "o", "complemento", "cero", "tronco", "verbal", "pregunta", "sufijo", "posesivo", "complemento", "cero", "omitir"], ["s", "y", "caer", "compendio", "raqa", "verbo", "oraci\u00f3n", "raqa", "verbo", "marca", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "sujeto", "pertenecer", "complemento", "s", "casa", "cuarto", "ud", "ud", "casa", "existir"], ["s", "casa", "casa", "oraci\u00f3n", "sujeto", "respectivamente", "casa", "y", "casa", "complemento", "na", "jumo", "ud", "y", "naya", "na", "relacional", "poseedor", "complemento", "flexi\u00f3n", "verbal", "nominal", "humano", "na", "poseedor", "complemento", "relacional", "ru ", "ta", "taki", "o", "mpi", "complemento", "cero", "sujeto", "o", "tema", "verbalizado", "na", "marca", "poseedor", "complemento", "relacional", "na", "marca", "poseedor", "sujeto", "y", "na", "marca", "poseedor", "tema", "verbalizado", "poseedor", "naya", "sujeto", "s", "beb\u00e9", "tomar", "desayuno", "poseedor", "jupa", "tema", "verbalizado"], ["hija", "s", "cap\u00edtulo", "sufjo", "na", "marcar", "a", "poseedor", "flexi\u00f3n", "verbal", "oraci\u00f3n"], ["hija", "casa"], ["casa", "nominal", "vimos", "comienzo", "secci\u00f3n", "marcar", "ubicaci\u00f3n", "nominal", "nir", "localizador", "contesta", "pregunta", "y", "pregunta", "com\u00fan", "derivado", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "forma", "na", "verbalizar", "sufijo", "ka"], ["vivir"], ["vivir", "qumpi"], [], ["kajun"], ["adentro", "caj\u00f3n", "na", "posesivo", "y", "localizador", "oraci\u00f3n", "casa", "verbalizado", "ka"], ["beb\u00e9", "casa", "sufijo", "clase", "ii", "sufijo", "kama", "y", "jama", "aymar", "compendio", "parecido", "a", "seguir", "a", "dem\u00e1", "sufijo", "clase", "ii", "a", "excepci\u00f3n", "supresi\u00f3n", "vocal", "marca", "complemento", "cero", "raramente", "jamar", "seguir", "a", "kama", "tronco", "sufijo", "parecer", "ocurrir", "tronco", "kama", "jamar", "indicar", "ra\u00edz", "nominal", "pacha", "y", "sufijo", "pacha", "sufijo", "nominal", "distinguir", "distribuci\u00f3n", "ocurrir", "sufijo", "complemento", "relacional", "ocurrir", "puesto", "significado", "volver \u00e9l", "ambiguo", "traducci\u00f3n", "sufijo", "morfofon\u00e9mica", "requerir", "consonante", "precedente", "ocurrencia", "obvio", "uka"], ["a\u00f1o"], [], ["personalmente", "distinci\u00f3n", "y", "claramente", "luna", "luna", "kama", "agrupador", "alcanzador", "sufijo", "kama", "seguido", "jama", "ra\u00edz", "interrogativo", "kawki", "y", "qawqha", "y", "complemento", "cero", "morfofon\u00e9mica", "kama", "layku", "nominal", "kamar", "nominal", "humanos", "traducir", "o", "p\u00e9rsona", "enumerador", "hombre", "a", "a", "distribuir", "cap\u00edtulo", "viii", "a", "gente", "qumpi", "nom\u00e1s", "ru", "a", "ki", "sufijo", "independiente", "nom\u00e1s", "laki", "acci\u00f3n", "serie"], ["uds", "grupo"], ["grupo", "enumerador", "nominal", "alcanzador", "nominal", "kama", "traducir", "diversamente", "o", "precio"], ["expresi\u00f3n", "agrupadora", "kuna", "producto", "vajil \u00e9l"], ["chu\u00f1o", "juyra", "producto", "sa\u00f1u", "vajilla"], ["escarbaste"], ["azado"], ["expresi\u00f3n"], [], ["mont\u00f3n", "papas"], ["expresi\u00f3n"], ["a", "alay", "qama"], ["mes"], [], [], ["ma\u00f1ana"], ["despedida", "ma"], ["ratu", "rato", "regreso", "venir", "escuela", "compendio"], ["expresi\u00f3n", "precio", "o", "cantidad", "qawqha", "y", "n\u00famero"], ["a", "a"], ["a", "diez"], [], ["a", "a", "pa"], ["a", "veinte"], [], ["comprastar", "phisqa "], ["a", "quinientos", "jamar", "parecido", "a", "sufijo", "considerar", "sufijo", "independiente", "ocurrir", "tronco", "verbal", "cap\u00edtulo", "x", "considerar", "sufijo", "nominal", "a", "causa", "ocurrir", "a", "ra\u00edz", "y", "tronco", "nominal", "existir", "alomorfo", "sufijo", "f\u00e1cil", "distinguir", "sufijo", "nominal", "ja", "cantidad", "forma", "significado"], ["parecer", "nom\u00e1s"], ["combinaci\u00f3n", "fosilizado", "sufijo", "na", "posesivo", "localizador", "sufijo", "nama", "a", "ocurrir", "tiwanaku", "morfofon\u00e9mica", "jamar", "requerir", "consonante", "precedente"], ["jaqi", "gato", "lanzar", "a", "multitud", "jaqi", "gente", "taypi", "a", "ventana", "sara"], ["pasar", "a", "unidos", "hablant", "nama", "na", "jamar", "palabra", "cap\u00edtulo", "deber", "confundir \u00e9l", "sufijo", "ra\u00edz", "nominal", "jama", "excremento", "a", "ocurrir", "modificado", "nominal", "waka", "jama", "estiercol", "vaca", "sufijo", "jamar", "distinguir", "ra\u00edz", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "f\u00e1cilmente", "ra\u00edz", "y", "tronco", "nominal", "seguir", "a", "a", "cualquiera", "sufijo", "complemento", "relacional", "seguido", "complemento", "cero", "a", "condici\u00f3n", "o", "o", "tronco", "verbalizar \u00e9l", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "jamar", "ocurrir", "directamente", "ra\u00edz", "norninal", "humano", "y", "directamente", "ra\u00edz", "o", "inmediatamente", "complemento", "formar", "tronco", "compuesto", "tomar", "sufijo", "clase", "i", "y", "ii", "o", "tercero", "recurrencia", "sufijo", "jamar", "nominal", "humanos", "f\u00f3rmula", "estructura", "tronco", "humano", "jama", "ra\u00edz", "jamar", "clase", "complemento", "relacional", "jamar", "par\u00e9ntesis", "indicar", "opcionalidad", "f\u00f3rmula", "permitir", "posibilidad", "o", "a", "o", "o", "permitir", "combinaci\u00f3n", "inaceptable", "oraci\u00f3n", "na"], ["alguien", "venir", "pedro"], [], ["ud", "a", "alguien", "parecido", "o", "a"], ["a", "alguien", "parecido", "a", "ud"], ["o", "aymar", "compendio", "o"], [], ["o", "aceptar", "hablant", "nativo", "existir", "variaci\u00f3n", "dialectal", "combinaci\u00f3n", "permitido", "nominal", "interrogativo", "nominal", "y", "correspondiente", "respuesta", "tomar", "jamar", "directamente", "ra\u00edz", "o", "complemento", "relacional", "necesariamente", "paradigma", "completo", "jamar", "formar", "tronco", "compuesto", "interrogativo", "kuna", "y", "tronco", "nominal", "contestar", "a", "pregunta", "ukhama", "y", "akhama", "f\u00f3rmula", "tronco", "compuesto", "ra\u00edz", "jamar", "clase", "i", "complemento", "relacional", "jamar", "jamar", "posibilidad", "parecido", "a", "o", "o", "o", "o", "traducci\u00f3n", "varir", "contexto", "usado", "oraci\u00f3n"], ["cocinar"], ["cocinar", "nom\u00e1s"], [], ["ud", "verbalizador", "continuativo", "ko", "s"], ["mesa"], ["grande"], [], ["justificarer", "ida"], ["visita", "nom\u00e1s"], ["cap\u00edtulo", "viii", "sna", "sufijo", "oracional", "ki", "sufijo", "f", "a", "terminar"], ["terminar", "causativo", "f", "sufijo", "i"], ["deber", "hacer \u00e9l", "o", "o"], [], ["o", "deber", "hacer \u00e9l", "o"], [], ["o", "decisi\u00f3n", "uds", "moment\u00e1neo", "s", "interrogativo", "kawki", "y", "qawqha", "tomar", "kama", "seguido", "jamar", "tronco", "o", "y", "o", "ocurrencia", "establecer", "kama", "y", "jamar", "clase", "ordenaci\u00f3n", "kama", "preceder", "a", "jamar", "complemento", "cero", "aymar", "ra\u00edz", "o", "tronco", "tomar", "ra\u00edz", "o", "tronco", "nominal", "objeto", "directo", "acci\u00f3n", "llamar", "complemento", "cero", "marcado", "p\u00e9rdida", "obligatorio", "vocal", "tronco", "cero", "vocal", "complemento", "cero", "\u00edntimamente", "relacionado", "verbo", "a", "pertenecer", "y", "soler", "preceder", "inmediatamente", "a", "verbo", "oraci\u00f3n", "ra\u00edz", "o", "tronco", "nominal", "servir", "complemento", "cero", "a", "ra\u00edz", "y", "tronco", "verbal", "y", "ra\u00edz", "o", "tronco", "verbal", "complemento", "cero", "papa", "y", "chayru", "sopa", "chu\u00f1o", "complemento", "cero", "y", "cocinar"], ["dame", "papas", "ita", "i", "chayr"], ["dame", "sopa", "chu\u00f1o"], ["aymar", "compendio"], ["coc\u00edn", "i", "chayr"], ["coc\u00edn", "sopa", "chu\u00f1o", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "i", "cap\u00edtulo", "a\u00f1adir", "a", "ra\u00edz", "verbal", "determinado", "tronco", "o", "ra\u00edz", "nominal", "servir", "complemento", "cero", "a", "ra\u00edz", "verbal", "cambiar", "demostrar", "composici\u00f3n", "sufijal", "tronco", "verbal", "rige", "gobierna", "a", "complemento", "cero", "complemento", "cero", "ra\u00edz", "verbal", "o", "tronco", "verbal", "descubrir \u00e9l", "pregunta", "contener", "interrogativo", "apropiado", "complemento", "cero"], ["a", "buscar", "jum"], ["buscar", "a"], [], ["querer", "ud", "ak"], ["querer"], [], ["fuistir", "mark"], ["pueblo"], [], ["pid", "pa", "tunk"], ["pedir", "veinte"], ["a", "ud"], [], ["a", "doy"], [], ["ud"], ["a", "alguien", "usar \u00e9l", "puesto", "variante", "complemento", "cero", "oraci\u00f3n", "complemento", "cero"], [], [], ["gente", "nadar", "pez", "jaqi", "nadar", "chawlla", "pez", "encontrar \u00e9l", "complemento", "cero", "secci\u00f3n", "y"], ["cap\u00edtulo", "viii", "ver \u00e9l", "servir", "complemento", "cero", "forma", "nominal", "humano", "ra\u00edz", "tronco", "tema", "o", "frase", "locuci\u00f3n", "nominal", "cero", "seguir", "sufijo", "independiente", "y", "oracional", "sufijo", "oracional", "wo", "desaparecer", "alomorfo", "cero", "complemento", "cero", "complemento", "cero", "oraci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "xi", "forma", "nominal", "sufijo", "complemento", "relacional", "clase", "ii", "restricci\u00f3n", "sem\u00e1ntico", "posiblemente", "dialectal", "explorado", "complemento", "cero", "a", "condici\u00f3n", "sufijo", "complemento", "relacional", "seguido", "jamar", "o", "kama", "y", "cero", "ocurrir", "tronco", "forma", "nominal", "servir", "complemento", "cero", "oraci\u00f3n", "y", "complemento", "relacional", "verbo", "tomar", "forma", "nominal", "determinado", "complemento", "cero", "o", "complemento", "o", "relacional", "ru ", "par", "oraci\u00f3n", "mark"], ["pueblo", "complemento", "cero"], ["pueblo", "relacional", "ru"], ["a", "buscar", "complemento", "cero"], ["a", "buscar", "ud", "complemento", "sufijo", "oracional", "relacional", "o", "complemento", "ru", "y", "complemento", "cero", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "demostrar", "secci\u00f3n", "sufijo", "nominal", "clase", "iii", "alternador", "tem\u00e1tico", "sufijo", "nominal", "verbalizar", "a", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "nominal", "existir", "verbalizador", "defectivo", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "y", "ko", "y", "verbalizador", "completo", "ptar", "directamente", "ra\u00edz", "tronco", "y", "tema", "nominal", "sufijo", "verbal", "derivacional", "verbalizar", "a", "nominal", "cap\u00edtulo", "y", "cap\u00edtulo", "verbalizador", "completo", "pto", "creer", "tronco", "verbal", "normal", "cap\u00edtulo", "y", "ix", "tema", "verbal", "formado", "verbalizador", "defectivo", "y", "ko", "tomar", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "ii", "incompletivo", "ko", "y", "completivo", "xa", "tomar", "derivacional", "verbal", "clase", "i", "a", "excepci\u00f3n", "moment\u00e1neo", "aymar", "compendio", "borde", "clase", "i", "y", "ii", "verbo", "defectivo", "tomar", "a", "persona", "gramatical", "sujeto", "a", "tercero", "persona", "complemento", "cap\u00edtulo", "vii", "verbalizaci\u00f3n", "tronco", "nominal", "a", "desear", "o", "necesario", "a\u00f1adir", "sufijo", "requerir", "verbalizaci\u00f3n", "previo", "oraci\u00f3n", "carecer", "verbalizaci\u00f3n", "y", "perfectamente", "gramatical"], [], ["enfermo"], [], ["realmente", "adinerado", "verbalizaci\u00f3n", "ocurrir", "sufijo", "requerir", "verbalizaci\u00f3n", "previo", "estructura", "similar", "sujeto", "tercero", "persona", "requerir", "verbalizaci\u00f3n", "a", "continuaci\u00f3n", "ko", "verbalizador", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "humanos", "posesi\u00f3n", "flexi\u00f3n", "verbal", "nominalizador", "nominal", "ubicaci\u00f3n", "flexi\u00f3n", "verbal", "nominalizador", "y", "\u00f1a", "deber", "confundir \u00e9l", "ko", "derivacional", "verbal", "hom\u00f3fono", "incompletivo", "ko", "cap\u00edtulo", "vi", "verbalizador", "ko", "preceder", "tema", "sufijo", "ko", "requerir", "consonante", "precedente", "consecuencia", "ocurrencia", "sucesi\u00f3n", "resultar", "grupo", "soler", "reducir \u00e9l", "a", "investigaci\u00f3n", "verbalizador", "ko", "aparecer", "posesivo", "localizador", "na", "formar", "grupo", "adici\u00f3n", "incompletivo", "ko", "grupo", "resultar", "tronco", "verbalizado", "ko", "soler", "renominalizar \u00e9l", "o", "\u00f1a", "y", "a", "reverbalizar \u00e9l", "cap\u00edtulo", "ix", "alternancia", "tem\u00e1tico", "complejo", "nominal", "humanos", "posesi\u00f3n", "flexi\u00f3n", "verbal"], ["jisa"], [], ["cap\u00edtulo", "viii", "jupa", "i", "s", "sufijo", "oracional"], ["mam\u00e1", "nominalizador", "combinaci\u00f3n", "convertir", "a", "modificador", "posesivo", "tema", "nominal"], [], ["esposo", "a", "a", "venir", "esposo", "a", "ud", "sujeto", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "complemento", "cero", "tronco", "verbal", "ra\u00edz", "jumo", "complemento", "na", "flexi\u00f3n", "verbal", "a", "presencia", "sufijo", "derivacional", "verbal", "raqa", "tronco", "verbal", "s", "caer", "oraci\u00f3n", "sentido", "nominal", "ubicaci\u00f3n", "flexi\u00f3n", "verbal", "referencia"], ["casa"], ["casa"], [], ["libro", "misa"], ["mesa", "referencia", "humano"], ["persona", "casa", "jisa"], ["casa"], [], ["casa", "n\u00f3tese", "tratar", "persona", "necesario", "a\u00f1adir", "tema", "sufijo", "y", "ko", "incompletivo", "tratar", "compendio", "oraci\u00f3n", "afirmativo", "pregunta", "o", "respuesta", "forma", "negativo", "referencia", "humano", "o", "a\u00f1adir", "ko", "incompletivo", "nominalizador", "y", "\u00f1a", "forma", "nominal", "cambiar", "a", "persona", "soler", "persona", "vivir", "forma", "nominal", "cambiar", "a", "ubicaci\u00f3n", "persona", "o", "animal", "escuela", "estad\u00eda", "escuela", "pa", "posesivo", "xa", "sufijo", "oracional", "verbalizador", "indice", "subsecci\u00f3n", "nominal", "humanos", "ra\u00edz", "y", "tronco", "tema", "nominalizado", "o", "ta", "nominal", "ra\u00edz", "y", "tronco", "tema", "nominalizado", "\u00f1a", "verbalizaci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "ocurrir", "vocal", "ra\u00edz", "o", "tronco", "o", "tema", "nominal", "o", "vocal", "sufijo", "independiente", "ocurrir", "nominal", "distinguir", "f", "flexi\u00f3n", "verbal", "futuro", "ocurrir", "finalmente", "o", "sufijo", "oracional", "verbalizador", "ocurrir", "circunstancia", "deber", "seguido", "sufijo", "verbal", "o", "nominalizador", "sufijo", "seguir", "a", "requerir", "consonante", "precedente", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "acortar", "vocal", "mantener", "duraci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "vacer", "hablant", "y", "contexto"], ["cap\u00edtulo", "nominal", "humanos", "ra\u00edz", "y", "tronco"], ["ud", "s", "juwana"], ["ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "s"], ["hija", "s"], ["madre", "r"], ["hombre"], ["s", "tema", "nominalizado", "o", "ta"], ["ud", "c\u00f3nyuge", "s"], ["rico"], ["r"], ["realmente", "acostumbrar", "ud", "venir", "s", "juta", "venir", "puni", "sufijo", "independiente"], [], ["s", "t"], ["enferma", "r", "enfermo", "a", "ko", "incompletivo", "compendio", "nominal", "ra\u00edz", "y", "tronco"], ["casa"], ["s", "istarusunirus"], ["unidos", "tema", "nominalizado", "\u00f1a", "renominalizar", "wi", "o", "comer", "expresar", "obligaci\u00f3n", "y", "expresar", "obligaci\u00f3n", "contingente"], ["comprar"], ["s"], ["papas", "comprar", "ala", "aproximador", "sasufijo", "oracional", "sufijo", "oracional", "tema", "nominalizado", "y", "reverbalizado", "cap\u00edtulo", "ix", "ptar", "verbalizador", "verbalizador", "pto", "creer", "verbo", "completo", "ra\u00edz", "y", "tronco", "y", "tema", "nominal", "generalmente", "significar", "llegar", "a", "requerir", "vocal", "precedente", "wali", "negro", "cap\u00edtulo", "viii", "esperar", "enfermo", "a", "encontrar", "forma", "nominal", "tomar", "pta", "resultado", "forma", "grotesco", "sol\u00f3", "ocurririr", "cuento", "sobrenatural", "significar", "animal", "o", "objeto", "volver", "humano", "resumen", "morfofon\u00e9mico", "sufijo", "nominal", "clasificar \u00e9l", "seguir", "sufijo", "clave", "v", "v", "retener", "vocal", "precedente", "y", "vocal", "v", "c", "retener", "vocal", "precedente", "y", "perder", "vocal", "v", "retener", "vocal", "precedente", "sufijo", "seguir", "requerir", "consonante", "previo", "perder", "vocal", "c", "suprimir", "vocal", "precedente", "sufijo", "seguir", "requerir", "consonante", "previo", "perder", "vocal", "c", "c", "suprimir", "vocal", "precedente", "y", "vocal", "o", "vocal"], ["retener", "vocal", "precedente", "a", "ocurrir", "tronco", "o", "frase", "nominal", "o", "vocal", "sufijo", "seguir", "requerir", "consonante", "previo", "perder", "vocal", "v", "v", "ta", "nominalizador", "v", "c", "ta", "na", "compendio", "v", "posesivo", "personal", "xa", "ja", "ma", "pa", "sa", "mpi", "y", "naka", "\u00f1a", "pto", "qatar", "raro", "ru", "taki", "wi", "w\u00eds", "wjo", "verbalizador", "xa", "c", "iri", "y", "itu", "ja", "jamar", "jito", "ko", "verbalizador", "katar", "kati", "pacha", "y", "puro", "so", "localizador", "xa", "localizador", "c", "c", "complemento", "cero"], ["kama", "layku", "cap\u00edtulo", "viii", "formaci\u00f3n", "nominal", "complejo", "\u00edndice", "subsecci\u00f3n", "y", "tema", "complejo", "nominal", "frase", "modificador", "n\u00facleo", "frase", "simple", "nombre", "posicional", "n\u00famero", "y", "temporal", "pronombr", "personal", "demostrativa", "interrogativa", "negativas", "sufijaci\u00f3n", "frase", "modificador", "m\u00faltiple", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "encajado", "frase", "n\u00facleo", "n\u00facleo", "cero", "serie", "expresi\u00f3n", "posesi\u00f3n", "aymar", "posesi\u00f3n", "simple", "posesi\u00f3n", "obligaci\u00f3n", "tronco", "y", "tema", "complejo", "facilidad", "nominal", "aymara", "volver", "verbo", "y", "versa", "raro", "tema", "sufijo", "o", "formaci\u00f3n", "inventado", "investigadora", "resultar", "aceptable", "rechazar", "hablant", "nativo", "observar", "restricci\u00f3n", "ordenaci\u00f3n", "y", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "seguir", "tema", "y", "tronco", "complejo"], ["y", "ud"], ["vivo", "na", "ko", "verbalizador", "irinominalizador", "verbalizador", "raki", "sufijo", "independiente", "s", "sti", "sufijo", "oracional", "posicional", "wja", "s", "wasufijo", "oracional", "aymar", "compendio"], ["abono", "chacra", "wanu", "abono", "xa", "sufijo", "oracional", "yapu", "posesivo", "tuqi", "naka", "plural", "inclusor", "sufijo", "oracional"], ["llever", "papel", "directamente", "basural", "a", "wasufijo", "oracional"], ["comunicaci\u00f3n", "importante", "par \u00e9l", "\u00f1anominalizador", "xasufijo", "oracional", "frase", "nominal", "frase", "modificador", "n\u00facleo", "indicar", "estructura", "b\u00e1sico", "frase", "nominal", "aymara", "modificador", "seguido", "n\u00facleo", "\u00fanico", "sufijo", "nominal", "dar \u00e9l", "modificador", "frase", "simple", "encajado", "naka", "plural", "na", "posesivo", "y", "poseedor", "vocal", "modificador", "frase", "simple", "retener", "obligatoriamente", "a", "modificador", "vocal", "cuyo", "caso", "vocal", "deber", "suprimir \u00e9l", "mostrar", "cap\u00edtulo", "viii"], ["papa", "blanco"], ["papa", "negro", "blanco", "negro"], ["piedra", "grande", "muruq", "piedra", "redondo", "grande", "muruqu", "redondo"], ["bebito", "yuqall"], ["ni\u00f1o", "y", "imill"], ["ni\u00f1a", "peque\u00f1o", "yuqalla", "muchacho", "imilla", "muchacha", "cualquiera", "nombre", "posicional", "n\u00famero", "o", "temporal", "modificador", "o", "n\u00facleo", "frase", "restricci\u00f3n", "sem\u00e1ntico", "selecci\u00f3n", "describir", "tema", "nominal", "derivado", "cualquiera", "nominalizador", "modificador", "o", "n\u00facleo", "demostrativo", "generalmente", "modificador", "n\u00facleo", "interrogativo", "kuna", "actuar", "n\u00facleo", "pronombre", "posesivo", "modificador", "dem\u00e1", "interrogativo", "act\u00faar", "modificador", "ocurrir", "frase", "nominal", "pronombr", "personal", "y", "negativo", "act\u00faar", "modificador", "ocurrir", "n\u00facleo", "modificador", "frase", "simple", "frase", "nominal", "aymar", "clasificar \u00e9l", "a", "clase", "nominal", "admitir", "n\u00facleo", "y", "modificador"], ["aymar", "compendio", "frase", "nombre", "posicional", "n\u00famero", "y", "temporal", "nombre", "modificar", "a", "nombre", "secci\u00f3n", "mont\u00f3n", "papas", "phinar", "mont\u00f3n", "jinchuchhiqhacha", "viento", "penetrar", "o\u00eddo", "jinchu", "o\u00eddo", "chhiqhachaber", "viento", "penetrante", "kurpu", "cuerpo", "cuerpo", "uma", "desayuno", "caliente", "uma", "agua", "nombre", "modificar", "a", "posicional", "o", "vice", "verso", "uta", "casa", "patio", "taypi", "casa", "posicional", "frecuentemente", "modifican", "a", "posicional", "manqha", "chiqa", "directamente", "interior", "pata", "pedazo", "terreno", "cultivado", "and\u00e9n", "taypi", "chiqan"], ["directamente", "centro", "n\u00famero", "modificar", "a", "nombre", "kimsa", "uta", "casa", "a", "n\u00famero", "pa", "tunka", "diez", "veinte", "y", "a", "tempora \u00e9l", "phisqa ", "mara", "a\u00f1o", "modificar", "a", "posicional", "nombre", "posicional", "y", "temporal", "modificar", "a", "n\u00famero", "excepci\u00f3n", "maya", "actuar", "demostrativo", "sapa", "sapa", "poseedor", "enumerador", "sa", "posesivo", "indicar", "secci\u00f3n", "temporal", "modifican", "a", "temporal", "modificador", "y", "n\u00facleo", "martisa", "martes", "marti", "aruma", "noche", "martes", "cap\u00edtulo", "nominal", "derivado", "entrar", "frase", "modificador", "o", "n\u00facleo", "n\u00facleo", "inklis", "ingl\u00e9s", "sumar", "elaborador", "chu\u00f1o", "modificador", "chachaber", "hombre", "elaborador", "chu\u00f1o", "\u00f1a", "n\u00facleo", "phukhu", "guardar", "olla", "\u00f1a", "modificador", "usku", "\u00f1a", "guardar", "escoba", "ta", "ta", "n\u00facleo", "wulsa", "modificador", "bolsa", "tejido", "wi", "n\u00facleo", "wawa", "bautismo", "beb\u00e9", "wi", "modificador", "uru", "bautismo", "frase", "pronombr", "personal", "pronombr", "personal", "n\u00facleo", "modificado", "frase", "nominal", "aymar", "pronombr", "ocurrir", "modificador", "generalmente", "funcionar", "poseedor", "sufijo", "na", "pronombre", "personal", "poseedor", "na", "frase", "posesiva", "personal", "frase", "posesiva", "describar", "casa", "casa", "tipo", "frase", "sufijo", "posesivo", "personal", "elemento", "pose\u00eddo", "concuerdo", "persona", "pronombre", "modificador", "modificador", "omitir", "afectar", "significado", "significar", "casa", "o", "casa", "ud", "frase", "uka", "o", "aka", "n\u00facleo", "deber", "retener \u00e9l", "modificador", "aymar", "compendio", "jupar", "uk", "casa", "tama\u00f1o", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "derivado", "y", "poseedor", "tercero", "persona", "sufijo", "posesivo", "personal", "omitir \u00e9l", "compromiso", "matrimonio", "pronombre", "personal", "modificador", "na", "uds", "tipo", "construcci\u00f3n", "sufijo", "posesivo", "caso", "ma", "descartar \u00e9l", "posesivo", "n\u00facleo", "na", "ru", "frase", "demostrativa", "demostrativo", "n\u00facleo", "modificador", "nombre", "uk", "casa", "asuntita", "posicional", "aka", "pat", "alto", "aka", "tayp", "ukhama", "n\u00famero", "kimsa", "tama\u00f1o", "kimsa", "pronombre", "nayan", "tama\u00f1o", "negativo", "jar", "jan", "demostrativo", "modificador", "n\u00facleo", "nombre", "kha", "tienda", "all\u00e1", "r", "hombre", "all\u00e1", "akha", "az\u00facar", "cap\u00edtulo", "posicional", "uka"], ["afuero"], ["n\u00famero", "aka", "temporal", "khuri", "a\u00f1o", "a\u00f1o", "frase", "interrogativa", "frase", "interrogativo", "funcionar", "a", "pronombr", "indefinido", "interrogativo", "n\u00facleo", "modificador", "nombre", "maski", "taqi", "pronombre", "ud"], ["parentesco", "ud", "interrogativo", "modificador", "n\u00facleo", "nombre", "khiti", "gente"], ["beb\u00e9", "kuna", "idioma", "kuna"], ["casa", "r"], ["tienda", "rir", "cualquiera", "tienda", "qawqha", "dinero", "qawqho"], ["gallina", "ud", "frase", "negativo", "jani", "frase", "modificador", "perder", "vocal"], ["aymar", "compendio", "n\u00facleo", "nombre", "jan", "roberto", "jan", "temporal", "jan", "ma\u00f1ana", "demostrativo", "jan", "o", "sinar", "pronombrir", "jan", "ud", "sufijaci\u00f3n", "frase", "actuar", "unidad", "sint\u00e1ctico", "frase", "nominal", "aymar", "act\u00faar", "unidad", "morfol\u00f3gico", "n\u00facleo", "frase", "toma", "sufijo", "frase", "mostrar", "divisi\u00f3n", "constituyent", "inmediato", "uta", "fondo", "casa", "qhipa", "casa", "constru\u00edda", "recientemente", "taypi", "casa", "casa", "pertenecer", "a", "uta", "patio", "casa", "kimsa", "cosa", "tama\u00f1o", "uka", "anqa"], ["afuerar", "r", "tinto", "tienda", "a", "continuaci\u00f3n", "mostrar", "encajamiento", "ra\u00edz", "y", "sufijo", "qhipar", "modificador", "m\u00faltiple", "n\u00facleo", "frase", "grande", "y", "blanco", "modifican", "a", "casa", "grande", "y", "blanco", "demostrativo", "interrogativo", "negativo", "jani", "o", "pronombre", "personal", "na", "servir", "modificador", "reemplazar", "a", "existir", "restricci\u00f3n", "ordenaci\u00f3n", "modificador", "m\u00faltiple"], ["cap\u00edtulo", "restricci\u00f3n", "ilustrada", "modificador", "m\u00faltiple", "preponar", "a", "n\u00facleo", "orden", "preferido", "modificador", "izquierda", "a", "derecha", "o"], ["interrogativo", "demostrativo", "pronombrir", "personal"], ["n\u00famero"], ["nombre", "tama\u00f1o"], ["nombre", "color"], ["n\u00facleo", "pusi", "r", "uka", "lp"], ["casa"], ["cualquiera", "modificador", "ocurrir", "n\u00facleo", "o", "combinaci\u00f3n", "modificador", "generalmente", "orden", "indicado", "frase", "nominal", "encajado", "frase", "nominal", "servir", "modificador", "frase", "estructura", "aymara", "propiciar", "encajamiento", "frase", "frase", "frase", "nominal", "modificador", "nombre", "posicional", "y", "n\u00famero", "frase", "encajado", "modificar", "a", "nombre", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "wila", "puerta", "rojo", "modifico", "nombre", "tinto", "tienda", "wila", "puerta", "rojo", "aymar", "compendio", "a", "frase", "modificador", "encajado", "a\u00f1adir", "o", "modificador", "slgueir", "orden", "descrito", "sufijo", "na", "n\u00facleo", "encajar", "a", "frase"], ["kha", "wilapunku", "ntinta", "aquellagrandir", "rojo", "puerta", "tiendaen", "tienda", "grande", "puerta", "rojo", "palabra", "referir", "a", "puerta", "rojo", "a", "tienda", "modificar", "a", "punku", "a", "tinto", "sentido", "frase", "tienda", "puerta", "rojo", "grande", "contexto", "frase", "ambiguo", "significado", "frase", "encajado", "modificar", "a", "n\u00facleo", "posicional"], ["pez", "lago", "grande", "quta", "lago", "grande", "modifico", "a", "taypi", "n\u00facleo", "y", "sufijo", "encajar", "a", "frase", "quta", "taypi", "lago", "grande", "tipo", "construcci\u00f3n", "com\u00fan", "suprimar", "vocal", "precedar", "posicional", "frase", "nominal", "precedar", "posicional", "nominal", "vocal", "qut", "taypi", "n", "caso", "vocal", "quta", "suprimir", "regla", "requerir", "modificador", "o", "vocal", "perder", "vocal", "caso", "quta", "comportar", "sint\u00e1cticamente", "tronco", "nominal", "realidad", "frase", "nominal", "posicional", "defectivo", "tuqi", "y", "sufijo", "layku", "y", "kama", "descartar", "vocal", "frase", "nominal", "precedente", "resultar", "cap\u00edtulo", "yap", "chacra", "yapu", "grande", "versi\u00f3n", "yapu", "com\u00fan", "aceptable", "presencia", "o", "ausencia", "vocal", "var\u00eda", "verbo", "oraci\u00f3n", "y", "contexto", "traer", "cambio", "significado", "necesitar", "estudio", "amplio", "particular", "frase", "encajado", "modificar", "a", "n\u00famero", "n\u00facleo", "mostrar", "n\u00famero", "complejo", "n\u00famero", "consistir", "frase", "nominal", "contener", "frase", "nominal", "encajado", "pa", "tunka", "diez", "tunka", "waranqa", "diez", "pa", "tunk", "patak", "waranqa", "cien", "vocal", "tunka", "suprimir", "frase", "pa", "tunkar", "waranqa", "y", "vocal", "pataka", "descartar", "frase", "waranqa", "caso", "efecto", "regla", "vocal", "parecer", "n\u00famero", "normalmente", "frase", "nominal", "modificadora", "comportar", "sint\u00e1cticamente", "tronco", "existir", "variaci\u00f3n", "estil\u00edstico", "caso", "frase", "posicional", "frase", "n\u00facleo", "n\u00facleo", "frase", "aymara", "frase", "consistar", "nominal", "coordinado", "clase", "a", "forma", "reduplicaci\u00f3n", "caracteristica", "principal", "tipo", "formaci\u00f3n", "frase", "aymar", "cap\u00edtulo", "xii", "miembro", "par", "toma", "sufijo", "comunmente", "relacional", "sufijo", "conjuntor", "o", "sufijo", "inclusor", "frecuentemente", "formaci\u00f3n", "frase", "coordinado", "frase"], [], ["aymar", "compendio", "frase", "direccional", "ru", "y", "ru", "y", "a", "kiy", "ru", "repentinamente", "a", "tay", "ru", "all\u00e1", "ac\u00e1", "tay", "ta", "animal", "o", "cosa", "persona", "persona", "traiga", "a", "frase", "coordinado", "o", "conjuncionada", "na", "y", "na"], ["papas", "chacra", "y", "casa", "y"], ["chacra", "y", "casa"], ["mujer", "e", "com\u00fan", "conjunci\u00f3n", "nominal", "y", "frase", "coordinaci\u00f3n", "na", "o"], ["cap\u00edtulo", "y", "palabra"], ["semilla", "paso", "jatha", "semilla", "paso", "palabra"], ["vender", "chacra", "y", "casa"], ["palabra", "complemento", "cero", "y", "ru", "sari"], ["a", "argentina", "y", "a", "bolivia", "y", "taki", "taki", "complemento"], ["papa", "y", "taki", "relacional"], ["ud", "comprar", "papas", "julia", "y", "teresa", "taki", "prop\u00f3sito"], ["papa", "a", "lomo", "burro", "y", "chu\u00f1o", "y", "na", "sisku", "susana"], ["hijo", "a", "francisco", "mamani", "y", "sus\u00e1n", "qantuta"], ["compendio", "y", "ta", "wayk"], ["comprar", "aj\u00ed", "tienda", "y", "feria", "y", "ta"], ["llegar", "argentina", "y", "bolivia", "orden", "xa", "y", "ta", "qumpi"], ["tiwanaku"], ["hablar", "acerca", "aymara", "y", "ingl\u00e9s", "orden", "xa", "y", "ta", "qumpi"], ["tiwanaku"], ["hablar", "acerca", "due\u00f1o", "casa", "y", "due\u00f1o", "chacra", "complemento", "cero", "serie", "complemento", "cero", "dar \u00e9l", "serie", "sufijo", "oracional", "sa"], [], ["oca", "papalisa"], ["ta"], ["cocin\u00e9", "papas", "chu\u00f1o", "carne", "aj\u00ed", "molido", "oraci\u00f3n", "complemento", "cero", "retener", "vocal", "y", "resumidor", "act\u00faar", "complemento", "cero", "expresi\u00f3n", "posesi\u00f3n", "aymar", "posesi\u00f3n", "aymara", "expresar", "resumir"], ["cap\u00edtulo", "posesi\u00f3n", "simple", "sufijo", "poseedor", "enumerador", "y", "humano", "y", "sufijo", "posesivo", "personal", "humano", "sufijo", "posesivo", "localizador", "na", "y", "humano", "sufijo", "posesivo", "personal", "aparecer", "poseedor", "a", "pose\u00eddo", "forma", "posesi\u00f3n", "marcar \u00e9l", "recursivamente", "y", "teor\u00eda", "ilimitadamente", "numirupati", "n\u00famero", "casa", "mam\u00e1", "semejante", "encontrar", "cap\u00edtulo", "xii", "frase", "posesiva", "ocurrir", "relacional", "o", "complemento"], [], ["a", "casa", "mar\u00eda", "ru", "relacional", "llever", "papas", "madre", "taki", "complemento", "acerca", "hijo", "hablastar", "ta", "complemento", "verbo", "existir", "pertenecer", "a", "qawqho"], ["casa", "pertenecer", "s", "casa", "ud", "oraci\u00f3n", "precedido", "nominal", "humano", "o", "pronombre", "personal", "sufijo", "na"], ["qawqha", "a", "ud", "casa", "pertenecer", "pa"], ["casa", "a", "pertenecer", "casa", "s", "oraci\u00f3n", "sujeto", "uta"], ["compendio", "posesi\u00f3n", "obligaci\u00f3n", "nominalizaci\u00f3n", "verbo", "\u00f1a", "o", "reverbalizaci\u00f3n", "subsiguiente", "sufijo", "posesivo", "personal", "\u00f1a", "\u00f1a", "seguido", "chi", "expresar", "obligaci\u00f3n", "contingente", "\u00f1a", "seguido", "poseedor", "o", "verbalizaci\u00f3n"], ["sugerencia", "investigaci\u00f3n", "posterior", "estudio", "variaci\u00f3n", "dialectal", "y", "o", "estil\u00edstico", "variaci\u00f3n", "estudiar", "ordenaci\u00f3n", "sufijo", "localizador", "posesivo", "y", "plural", "clase", "i", "existir", "correlaci\u00f3n", "\u00e1rea", "geogr\u00e1fico", "o", "variaci\u00f3n", "describir \u00e9l", "estil\u00edstica", "ordenaci\u00f3n", "modificador", "m\u00faltiple", "frase", "nominal", "estudio", "acerca", "ra\u00edz", "nominal", "tomar", "verbalizador", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "i", "y", "sufijo", "ptar", "determinaci\u00f3n", "clase", "complemento", "gobernado", "ra\u00edz", "y", "tronco", "verbal", "y", "efecto", "sufijo", "verbal", "derivacional", "complemento", "verbo", "determinaci\u00f3n", "ra\u00edz", "y", "tronco", "verbal", "tomar", "complemento", "y", "tomar", "determinaci\u00f3n", "restricci\u00f3n", "ocurrencia", "complemento", "ru", "verbo", "determinaci\u00f3n", "contexto", "socioling\u00fc\u00edstico", "interpretaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "ambiguo", "causativo", "verbo"], ["cap\u00edtulo", "nota", "caso", "ambig\u00fcedad", "resuelto", "marcar", "complemento", "tratado", "ra\u00edz", "negativo", "considerado", "part\u00edcula", "cap\u00edtulo", "v", "y", "nota", "presente", "cap\u00edtulo", "a", "ra\u00edz", "considerar", "sufijo", "localizador", "material", "curso", "aymara", "university", "of", "florido", "tratar", "ra\u00edz", "posicional", "defectivo", "servir", "ra\u00edz", "libre", "y", "morfofon\u00e9mica", "y", "privilegio", "ocurrencia", "a", "nominal", "y", "sufijo", "nominal", "posicional", "excepci\u00f3n", "restricci\u00f3n", "anotado", "sufijo", "nominal", "morfofon\u00e9mica", "ra\u00edz", "posicional", "soler", "ocurrir", "ra\u00edz", "libre", "layku", "a", "causa", "a", "cambio", "puro", "y", "kama", "posicional", "tuqi", "ocurrir", "ra\u00edz", "libre"], [], ["tuq"], ["calor", "solar", "monta\u00f1a", "oriente", "boliviar"], ["idioma", "llamado", "oriente", "boliviano", "\u00e1rea", "llamado", "oriente", "boliviano", "sentido", "vacer", "sufijo", "direccional", "ru", "trasladar", "a", "tuqi", "tuqi", "act\u00faar", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "modificado", "o", "lupi", "luz", "sol", "o", "qullu", "monta\u00f1a"], ["lupi"], [], ["calor", "solar", "monta\u00f1a", "llamado", "omitir \u00e9l", "ligero", "cambio", "sentido"], ["aymar", "compendio", "tuqi", "comportar", "posicional", "normal", "defectivo", "frase", "altiplano", "aceptable", "tuqi", "pata", "verbo", "re\u00f1ir", "relaci\u00f3n", "tuqi", "posicional", "distribuci\u00f3n", "alomorto", "determinado", "morfol\u00f3gico", "y", "sint\u00e1cticamente", "vocal", "eliminar", "regla", "fonol\u00f3gico", "operar", "nominal", "compuesto", "servir", "modificador", "frase", "secci\u00f3n", "escribir", "especialmente", "edici\u00f3n", "castellano", "compendio", "aparecer", "edici\u00f3n", "original", "ingl\u00e9s", "an\u00e1lisis", "basado", "tesis", "doctoral", "autora", "cap\u00edtulo", "briggs", "cap\u00edtulo", "iii", "y", "existir", "construcci\u00f3n", "an\u00e1logo", "aka", "frecuentemente", "ak", "casa", "ak"], ["adela", "y", "mar\u00eda", "vivir", "casa", "sufijo", "iri", "exigir", "supresi\u00f3n", "vocal", "precedente", "alargado", "verbalizaci\u00f3n", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "trasladar", "a", "iri", "sufijo", "columna", "derecha", "sufijo", "poseedor", "enumerador", "o", "combinaci\u00f3n", "localizador", "na", "inicial", "iri", "circunstancia", "sufijo", "na", "requerir", "consonante", "precedente", "ocurrir", "ri", "y", "ri", "dialecto", "qumpi", "ri", "pertenecer", "dialecto", "tiwanaku", "pregunta", "y", "inducir", "respuesta", "distinto", "estructura", "y"], ["cap\u00edtulo", "viii", "combinaci\u00f3n", "tratado", "sufijo", "curso", "aymar", "universidad", "florida", "hardman", "et", "alomorfo", "jamar", "ocurrir", "kuna", "variaci\u00f3n", "libre", "reconstrucci\u00f3n", "arrojar", "luz", "kamisa", "aclarar", "o", "relacionado", "a", "interrogativo", "verbal", "y", "forma", "aparentemente", "similar", "jaqaru", "qamishasar", "ocupar", "aymar", "hardmar", "k", "q", "reflejo", "normal", "idioma", "jaqi", "forma", "comparar \u00e9l", "directamente", "presente", "sufijo", "ro", "funcional", "jaqaru", "tronco", "verbal", "formado", "ra\u00edz", "verbal", "sufijo", "derivacional", "especialmente", "clase", "i", "cap\u00edtulo", "ocurrir", "flexi\u00f3n", "u", "sufijo", "y", "actuar", "nominal", "proceso", "actualidad", "especialmente", "productivo", "aymar", "idioma", "jaqi", "aymara", "irpaqa", "llevar \u00e9l", "a", "persona", "nominal", "funcionar", "nombre", "ceremonia", "matrimonio", "aymar", "pareja", "establecer", "hogar", "u\u00f1katasi", "mirar \u00e9l", "frente", "y", "extensi\u00f3n", "vecino", "investigaci\u00f3n", "posterior", "a", "estudio", "aumentar", "a", "n\u00famero", "sufijo", "derivacional", "verbal", "clase", "i", "verbalizar", "a", "nominal", "briggs", "investigaci\u00f3n", "posterior", "averiguar", "sufijo", "clase", "ii", "verbalizar", "a", "nominal", "briggs", "vocal", "tronco", "imponer", "vocal", "a", "regla", "fonol\u00f3gico", "aymara", "cap\u00edtulo", "iv", "forma", "femenino", "ito", "ocurrir", "tronco", "fosilizado", "mamito", "madre", "t\u00e9rmino", "cari\u00f1o", "usado", "madre", "sufijo", "productivo", "itu", "relacionado", "sufijo", "verbal", "derivacional", "katar", "a", "frente", "morfofon\u00e9mica", "y", "verbalizar", "ra\u00edz", "nominal", "cap\u00edtulo", "combinaci\u00f3n", "frecuente", "y", "xa", "y", "ta", "separado", "sufijo", "a", "combinaci\u00f3n", "tratar", "a", "unidad", "xata", "acerca", "nota", "compendio", "sistema", "posesivo", "resumido", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "posesivo", "personal", "vacer", "dialectalmente", "requerimiento", "vocal", "precedente", "caracterizar", "paz", "a", "variante", "regi\u00f3n", "briggs", "naka", "ocurrir", "mpi", "curso", "aymara", "universidad", "florida", "di\u00e1logo", "unidad", "xi", "creer", "forma", "complejo", "fosilizado", "tronco", "nominal", "sufijo", "complemento", "relacional", "verbalizar", "tema", "resultante", "renominalizar \u00e9l", "y", "tema", "nominal", "tomar", "sufijo", "complemento", "relacional", "tronco", "posesivo", "localizador", "na", "verbalizar", "ko", "y", "renominalizar", "subsecuentemente", "tomar", "na", "o", "cualquiera", "sufijo", "complemento", "relacional", "a", "persona", "vivir", "nominalizador", "ru", "a", "an\u00e1lisis", "generativo", "transformacional", "considerar", "complemento", "taki", "transformaci\u00f3n", "complemento", "ru", "o", "ta", "an\u00e1lisis", "nominal", "humano", "sufijo", "ru", "o", "ta", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "conjuntamente", "complemento", "taki", "considerar", "desplazado", "antiguo", "posici\u00f3n", "adici\u00f3n", "rapi", "tronco", "verbal", "relacional", "humano", "ru", "oraci\u00f3n", "tronco", "verbal", "considerar", "antiguo", "complemento", "ru", "desplazado", "favor", "complemento", "y", "relacional", "humano", "ru", "o", "ta", "oraci\u00f3n", "raqa", "tronco", "verbal", "considerar", "antiguo", "complemento", "desplazado", "raqa", "favor", "complemento", "na", "excomplemento", "analizar \u00e9l", "a", "fondo", "estudio", "gramatical", "caso", "aymara", "escapar", "a", "alcance", "cap\u00edtulo", "resumir", "situaci\u00f3n", "parecer", "intervenir", "complemento", "complemento", "propiamente", "marcar \u00e9l", "flexi\u00f3n", "verbal", "briggs", "y", "mart\u00edn", "ta", "marcar", "a", "instrumento", "distinci\u00f3n", "instrumento", "marcado", "ta", "e", "instrumento", "marcado", "mpi", "quedar", "determinar", "verbo", "requerir", "y", "permitir", "cualquiera", "dato", "estudio", "kama", "ocurrir", "ra\u00edz", "libre", "parecer", "dialecto", "aymara", "formar", "tronco", "kama", "tomar", "sufijo", "clase", "i", "y", "clase", "ii", "caso", "jama", "dialecto", "kama", "portar", "ra\u00edz", "sufijo"], ["cap\u00edtulo", "viii", "relaci\u00f3n", "completo", "verbo", "aymara", "y", "complemento", "cero", "alcance", "cap\u00edtulo", "estudio", "verbo", "y", "complemento", "cero", "tate", "criterio", "complemento", "cero", "considerar \u00e9l", "flexi\u00f3n", "nominal", "permitir", "tronco", "aparecer", "cambiar", "clase", "verbalizar", "y", "sufijo", "independiente", "pedro", "copana", "aparente", "excepci\u00f3n", "y", "querer", "ud", "kuna", "caer", "aparentemente", "kuna", "complemento", "cero", "ocurrir", "contexto", "y", "forma", "ocurrir", "raki", "parecer", "variaci\u00f3n", "libre", "cero", "tronco", "ausencia", "raki", "marca", "complemento", "cero", "jani", "realmente", "part\u00edcula", "quedar", "demostrado", "construcci\u00f3n", "frase", "negativo", "palabra", "vocal", "jani", "perder", "vocal", "ocurrir", "nominal", "servir", "modificador", "frase", "nominal", "recu\u00e9rdese", "naka", "ocurrir", "nominal", "modificado", "n\u00famero", "modificador", "color", "y", "tama\u00f1o", "cambiar", "sitio", "cambio", "sentido", "kha", "wila", "wila", "lleno", "modificador", "tama\u00f1o", "oraci\u00f3n", "interpretaci\u00f3n", "contempor\u00e1neo", "x", "madre", "\u00e9poca"], ["compendio", "cap\u00edtulo", "viii", "ap\u00e9ndizar", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "sufijo", "nominal", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "verbalizador", "complemento", "cero", "pa", "e", "itu", "ja", "cantidad", "ptar", "verbalizador", "jamar", "jo", "jito", "ko", "verbalizador", "kama", "katar", "kati", "layku", "sa", "posesivo", "mo", "resultante", "taki", "wisar", "na", "naka", "ja", "posesivo", "\u00f1a", "nominalizadore", "verbo", "\u00f1a", "ta", "y", "wi", "inclu\u00eddo", "\u00edndice"], ["cap\u00edtulo", "ix", "cap\u00edtulo", "ix", "formaci\u00f3n", "tema", "introducci\u00f3n", "tema", "ra\u00edz", "o", "tronco", "pertenecer", "a", "clase", "morfol\u00f3gico", "nominal", "o", "verbal", "sufijo", "convertir", "miembro", "clase", "tema", "simple", "forma", "cambio", "clase", "tomar", "sufijo", "tem\u00e1tico", "adicional", "y", "pasar", "repetidamente", "clase", "a", "abajo", "formaci\u00f3n", "tema", "tratar", "cap\u00edtulo", "cap\u00edtulo", "constituir", "resumen", "y", "gu\u00eda", "proceso", "tematizaci\u00f3n", "aymar", "nominalizaci\u00f3n", "sufijo", "nominalizador", "ta", "resultante", "iri", "actor", "\u00f1a", "nombre", "verbo", "y", "wi", "ceremonia", "describir", "extensamente", "cap\u00edtulo", "viii", "forma", "verbal", "subordinada", "b\u00e1sicamente", "estructura", "nominalizada", "cap\u00edtulo", "vii", "nominalizador", "nominal", "verbo", "forma", "resultante", "tomar", "sufijo", "nominal", "existir", "restricci\u00f3n", "y", "posibilidad", "separar", "nominal", "ra\u00edz", "o", "tronco", "cap\u00edtulo", "viii"], ["compendio", "verbalizaci\u00f3n", "nominal", "verbalizado", "status", "verbo", "completo", "o", "status", "verbo", "defectivo", "restringir", "a", "nominal", "nom\u00e1s", "com\u00fan", "y", "frecuente", "verbalizaci\u00f3n", "a", "verbo", "completo", "sufijo", "verbalizar", "a", "verbo", "completo", "descrito", "cap\u00edtulo", "y", "viii", "y", "ra\u00edz", "nominal", "verbalizar", "status", "verbo", "completo", "doce", "sufijo", "ejercer", "efecto", "caracter\u00edstica", "sem\u00e1ntico", "diez", "sufijo", "derivacional", "verbal", "clase", "i", "derivacional", "verbal", "clase", "ii", "pto", "funci\u00f3n", "verbalizar", "verbalizaci\u00f3n", "a", "verbo", "defectivo", "verbo", "defectivo", "tomar", "a", "persona", "sujeto", "a", "tercero", "persona", "complemento", "y", "tomar", "sufijo", "verbal", "derivacional", "clase", "ii", "clase", "sufijo", "verbalizar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "tratar", "extensamente", "cap\u00edtulo", "viii", "y", "ko", "tratado", "cap\u00edtulo", "viii", "tematizaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "caracter\u00edstica", "com\u00fan", "gram\u00e1tica", "aymar", "tematizaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "incluir", "nominalizaci\u00f3n", "forma", "verbalizado", "y", "verbalizaci\u00f3n", "forma", "nominalizado", "proceso", "recursivo", "l\u00edmite", "n", "v", "n", "apodar", "verbo", "n", "v", "n", "v", "n", "nombre", "chu\u00f1o", "n", "v", "n", "verbo", "v", "n", "suti", "nombre", "cha", "causativo", "existencia", "causativo", "ceremonia", "\u00f1a", "nombre", "verbo", "cap\u00edtulo", "ix", "persona", "casa", "n", "v", "n", "uta", "casa", "ko", "verbalizador", "iri", "actor", "v", "n", "v", "verbo", "defectivo"], ["soler", "comer"], ["v", "n", "v"], ["cansado"], ["v", "n", "v"], ["suponer", "ud", "acostumbrado"], ["v", "n", "v", "n", "v", "n", "v", "verbo", "defectivo"], ["bautizo"], ["n", "v", "n", "v", "chu\u00f1o"], ["n", "v", "nv"], ["soler", "casa"], ["n", "vn", "v"], ["deber", "nombre"], ["n", "vn", "v", "v", "n", "v", "n", "verbo", "defectivo", "costumbre", "comer", "vnv", "n", "cultura", "vnv", "n", "acostumbrado", "a", "v", "nvn", "compendio", "n", "v", "n", "v", "n", "verbo", "defectivo", "persona", "presente", "bautizo", "n", "v", "n", "vn", "persona", "chu\u00f1o", "nv", "n", "vn", "fabricante", "chu\u00f1o", "n", "v", "nvn", "bautizar", "a", "nvnvn", "v", "n", "v", "n", "v", "verbo", "defectivo", "fiesta"], ["v", "nvnv"], ["realmente", "deber", "llegar", "a", "profesor"], ["vn", "vnv", "forma", "cambio", "tem\u00e1tico", "o", "nvn", "vnvchu\u00f1o"], ["deber", "fiesta"], ["v", "nvn", "v", "n"], ["deber", "fabricante", "chu\u00f1o"], ["n", "vnvnv", "f\u00e1cilmente", "ver \u00e9l", "tematizaci\u00f3n", "proceso", "productivo", "aymar"], ["cap\u00edtulo", "cuadro", "ix", "sufijo", "formar", "tema", "verbalizaci\u00f3nnominalizaci\u00f3n", "a", "verbo", "wi", "a", "verbo", "completo", "pto", "clase", "i", "cha", "ja", "ra ", "thapi", "nuqa", "katar", "nta", "nuku", "tata", "clase", "ii", "aymar", "compendio", "nota", "estudio", "posterior", "indicar", "sufijo", "derivacional", "verbalizar", "tronco", "nominal", "briggs", "cap\u00edtulo", "pto", "considerar \u00e9l", "almorfo", "ta", "sufijo", "derivacional", "verbal", "clase", "i", "base", "evidencia", "hist\u00f3rico", "y", "comparativo", "sufijo", "to", "raramente", "verbalizar", "cognato", "ta", "lengua", "hermana", "jaqi", "pto", "aymar", "objeto", "cil\u00edndrico", "jaqaru", "aypta", "alzar", "objeto", "cil\u00edndrico", "lengua", "hermana", "pto", "verbalizar", "ptar", "aymar", "aymar", "poner \u00e9l", "caliente", "jaqaru", "poner \u00e9l", "caliente", "excepci\u00f3n", "aparente", "a", "regla", "verbo", "completo", "ra\u00edz", "nominal", "deber", "tomar", "sufijo", "verbal", "contraste", "a", "sufijo", "cuyo", "funci\u00f3n", "verbalizaci\u00f3n", "aparente"], ["cap\u00edtulo", "x", "cap\u00edtulo", "x", "sufijo", "independiente", "definici\u00f3n", "y", "patr\u00f3n", "ocurrencia", "sufijo", "independiente", "ki", "puni", "y", "rakiir", "sufijo", "jamar", "cap\u00edtulo", "viii", "funci\u00f3n", "sufijo", "independiente", "independiente", "sufijo", "ocurrir", "cualquiera", "clase", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "aparecer", "flexi\u00f3n", "y", "o", "sufijo", "oracional", "ocurrir", "tema", "verbalizado", "a", "verbo", "defectivo", "y", "o", "tema", "nominalizado", "sufijo", "independiente", "a\u00f1adir \u00e9l", "tronco", "cambio", "clase", "o", "a\u00f1adir \u00e9l", "tema", "cambio", "clase", "excepci\u00f3n", "preceder", "directamente", "verbalizador", "ko", "tematizaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "independiente", "a\u00f1adir \u00e9l", "a", "cualquiera", "tema", "sabio", "diagnosticador", "sabio", "diagnosticador", "sabio", "diagnosticador"], ["sabio", "diagnosticador"], [], ["sabio", "diagnosticador"], [], ["soler", "sabio", "diagnosticador"], [], [], [], ["forma", "imposible", "aymar", "compendio", "sufijo", "independiente", "participar", "forma", "flexible", "proceso", "recursivo", "tematizaci\u00f3n", "cuyo", "l\u00edmite", "cap\u00edtulo", "ix"], [], ["necesario", "chu\u00f1o"], [], ["necesario", "chu\u00f1o"], [], ["soler", "casa"], [], ["casa", "oraci\u00f3n", "ocurrir", "o", "independiente", "orden", "libre"], [], [], ["j", "independiente", "referir \u00e9l", "a", "forma", "ocurrir", "o", "contribuir", "a", "definici\u00f3n", "clase", "oraci\u00f3n", "caso", "raki", "descripci\u00f3n", "sufijo", "y", "cap\u00edtulo", "xii", "independiente", "n\u00famero", "o", "contar", "ocurrir", "frecuencia", "y", "constituir", "caracter\u00edstica", "saliente", "aymara", "posici\u00f3n", "independiente", "palabra", "criterio", "primar", "separaci\u00f3n", "flexi\u00f3n", "y", "derivaci\u00f3n", "independiente", "marcar", "tronco"], ["resultado", "regla", "a", "part\u00edcula", "tomar", "independiente", "y", "sufijo", "oracional"], [], ["vano", "b", "ra\u00edz", "y", "tronco", "nominal", "seguir", "modelo"], [], [], [], ["c", "ra\u00edz", "verbal", "tomar", "derivacional", "verbal", "independiente", "flexi\u00f3n", "y", "sufijo", "oracional"], [], ["caminer"], ["cap\u00edtulo", "caso", "part\u00edcula", "y", "nombre", "excepci\u00f3n", "complemento", "cero", "a\u00f1adir", "sufijo", "oracional", "posibilidad", "tematizaci\u00f3n", "cambio", "clase", "caso", "verbo", "posibilidad", "tematizaci\u00f3n", "adici\u00f3n", "flexi\u00f3n", "deber", "proceder", "directamente", "a", "sufijo", "oracional", "distribuci\u00f3n", "independiente", "mostrar", "construcci\u00f3n", "verbo", "marcadamente", "construcci\u00f3n", "nombre", "y", "part\u00edcula", "descripci\u00f3n", "sufijo", "independiente", "puni", "pini", "enf\u00e1tico", "forma", "enf\u00e1tico", "variaci\u00f3n", "libre", "variaci\u00f3n", "relacionado", "variaci\u00f3n", "dialectal", "regional", "condicionado", "factor", "idiosincr\u00e1tico", "forma", "traducir", "comunmente", "diccionario", "biling\u00fce", "suceder", "indicar", "hablante", "sentir", "sorprendido", "situaci\u00f3n", "extremo", "hablante", "contin\u00faar", "comprometido", "a", "cambiar", "intenci\u00f3n", "aspecto", "situaci\u00f3n", "merecer", "menci\u00f3n", "especial", "o", "\u00e9nfasis"], [], ["y", "cosa", "exactamente", "a", "makin"], ["m\u00e1quina", "m\u00e1quina", "funcionar", "ayuda", "gente"], ["kuna"], ["cu\u00e1n", "dif\u00edcil", "ingl\u00e9s", "aprender \u00e9l", "aprender\u00edar"], [], ["asado", "chu\u00f1o", "hervido", "y", "aj\u00ed", "realmente", "delicioso", "ki", "limitativo", "limitativo", "comunmente", "traducir", "a", "acompa\u00f1ar", "imperativo", "suavizador", "mandato", "all\u00e1", "sufijo", "oracional", "y", "atenuador", "imperativo", "ocurrir", "frecuencia", "y", "obligatorio", "expresi\u00f3n", "com\u00fan"], ["compendio"], [], ["yaqha", "kast"], ["oca", "papalisa", "clase", "producto"], ["uka", "jan", "aliq"], ["a", "hombre", "a", "luna", "a", "vivir", "o", "a", "uk"], [], ["pensar", "importante"], [], ["y", "papa", "hablar", "ingl\u00e9s"], [], ["casa", "vac\u00edo"], [], ["fr\u00edo", "nom\u00e1s"], ["ukham"], ["a", "pa\u00eds", "fr\u00edo", "raki", "agregador", "independiente", "act\u00faar", "caso", "sufijo", "oracional", "independiente", "funci\u00f3n", "y", "numeros\u00edsimos", "y", "dif\u00edcil", "resumir", "deber", "considerar \u00e9l", "incompleto", "significado", "b\u00e1sico", "raki", "agregador"], ["aymar"], ["gustar", "aprender", "aymar", "y", "ayudar", "ense\u00f1anza", "ling\u00fc\u00edstica"], ["cap\u00edtulo", "x", "linkwistik", "aymar"], ["venir", "a", "aprender", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "ense\u00f1aremo", "aymar", "a", "ud"], ["jis"], [], ["ukham"], ["a", "pa\u00eds", "fr\u00edo"], ["awir", "amuy"], ["pi\u00e9nsenlo", "uds", "pensaremos"], ["pa"], ["papa", "hacer \u00e9l", "helar", "colocar", "agua", "semana", "y", "pelar \u00e9l", "helar"], [], ["y", "cosa"], ["y", "papa", "raki", "raki", "lamentador", "jan"], ["julia", "de\u00edr", "a", "luz", "hicistar", "avisar", "churar"], ["olivia", "a", "y", "raki", "advertencia"], ["comer\u00e1s", "cuidado", "zorro", "comar", "oveja", "com"], ["aymar", "compendio", "raki", "objetador", "kuna"], ["cu\u00e1n", "dif\u00edcil", "ingl\u00e9s", "aprender \u00e9l"], ["aprender\u00edar"], [], ["querer", "ud", "aprender", "aymar"], ["ud", "hablar", "aymar", "rakiir", "desaf\u00edo", "o", "provocaci\u00f3n", "especialmente", "importante", "interrogativo", "y", "formar", "clase", "pregunta", "contraste", "pregunta", "formado", "sufijo", "oracional"], [], ["y", "exactamente", "ud", "a", "tata", "jan"], ["se\u00f1or", "ling\u00fc\u00edstico", "ingl\u00e9s", "o", "castellano"], ["y", "ud", "aymar"], ["y", "castellano", "aymar", "jamar", "parecido", "a", "sufijo", "jamar", "b\u00e1sicamente", "sufijo", "nominal", "cap\u00edtulo", "viii", "ocurrir", "tronco", "nominal", "jamar", "sufjo", "nominal", "comunmente", "precedar", "a", "independiente", "y", "soler", "aparecer", "ordenaci\u00f3n", "libre", "existir", "excepci\u00f3n", "abajo", "sufijo", "jamar", "ocurrir", "tronco", "verbal", "ocurrencia", "carecer", "ambig\u00fcedad", "ocurrir", "part\u00edcula", "frecuentemente", "jani", "cuyo", "status", "duda", "cap\u00edtulo", "nominal", "completo", "fuerza", "sem\u00e1ntico", "jama", "manifestar", "frecuentemente", "sufijo", "universal", "afectar", "a", "oraci\u00f3n", "y", "sentido", "duda", "aprensi\u00f3n", "o", "tentatividad", "raz\u00f3n", "jamar", "inclu\u00eddo", "cap\u00edtulo", "viii", "cap\u00edtulo", "esperar", "an\u00e1lisis", "futuro", "aclarar", "situaci\u00f3n"], ["ju"], ["ay", "parecer", "sacamanteca", "sacar", "grasa"], ["kho"], ["parecer", "burro", "soltar", "estaco"], [], ["parecer", "querer", "mayor\u00eda", "verbo", "incluir", "sufijo", "o", "relacionado", "sufijo", "derivacional", "cha", "o", "sufijo", "oracional", "chim", "o", "chix", "jamar", "ocurrir", "verbo", "subordinado", "sufijo", "nominal", "soler", "ocurrir", "subordinador", "sa", "y", "s\u00edn"], [], ["pasearer", "querer", "trajera", "querer", "trajera", "pretexto", "llevar \u00e9l", "a", "pasear", "all\u00e1", "jamar", "independiente"], ["criar", "oveja", "creer"], ["wali"], ["a", "parecer", "joven"], [], ["parecer", "hijo", "enojado", "jan"], ["acostumbrar \u00e9l", "a", "vivir", "casa"], ["aymar", "compendio"], ["o"], ["mamit"], ["mamito", "parecer"], ["cap\u00edtulo", "cap\u00edtulo", "xi", "sufijo", "oracional", "introducci\u00f3n", "dem\u00e1", "sufijo", "ocurrir", "sufijo", "oracional", "ligar", "estipulada", "forma", "ocurrir", "a", "oraci\u00f3n", "totalidad", "sufijo", "oracional", "ocurrir", "palabra", "unidad", "sint\u00e1ctica", "existir", "frase", "interrumpir", "sufijo", "oracional", "a", "elemento", "frase", "contiguo", "sufijo", "oracional", "sint\u00e1cticamente", "obligatorio", "distribuci\u00f3n", "describir", "cap\u00edtulo", "xii", "dif\u00edcil", "traducir", "existir", "categor\u00eda", "comparable", "idioma", "indoeuropeo", "mayor\u00eda", "traducci\u00f3n", "v\u00eda", "entonaci\u00f3n", "forma", "segmental", "consecuentemente", "traducci\u00f3n", "reflejar", "sufijo", "oracional", "cap\u00edtulo", "describir", "sufijo", "individualmente", "cap\u00edtulo", "xii", "describir", "sint\u00e1ctico", "y", "estructura", "basado", "descripci\u00f3n", "sint\u00e1ctico", "descripci\u00f3n", "sufijo", "sufijo", "oracional", "ocurrir", "palabra", "y", "determinado", "a", "continuaci\u00f3n", "describir", "sufijo", "individualmente", "y", "describir", "ocurrencia", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "individual", "existir", "once", "sufijo", "oracional", "responsable", "ocurrencia", "dif\u00edcil", "leer", "aymar", "compendio", "cualquiera", "texto", "aymar", "cualquiera", "extensi\u00f3n", "encontrar", "ocurrencia", "raro", "oraci\u00f3n", "aymar", "ocurrir", "voz", "palabra", "oraci\u00f3n", "wa", "limitado", "a", "ocurrencia", "oraci\u00f3n", "a", "excepci\u00f3n", "caso", "encajamiento", "sa\u00f1a", "cap\u00edtulo", "xii", "responsable", "ocurrencia", "simple", "restante", "ordenaci\u00f3n", "aproximado", "frecuencia", "descendente", "decir \u00e9l", "raro", "soler", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "necesariamente", "pen\u00faltimo", "ocurrir", "a", "elemento", "raramente", "deber", "seguir", "sufijo", "y", "incluir", "lista", "completo", "a", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "oracional", "sufijo", "y", "requerir", "vocal", "precedente", "dejar", "morfema", "precedente", "determinar", "forma", "supresi\u00f3n", "vocal", "complemento", "cero", "ocurrir", "sufijo", "oracional", "com\u00fan", "p\u00e9rdida", "vocal", "sufijo", "oracional", "xa", "atenuador", "marcador", "t\u00f3pico", "marcador", "afirmativo", "ocurrir", "xa", "oraci\u00f3n", "wa", "u", "sufijo", "predominant", "xa", "marcador", "t\u00f3pico"], ["nayar", "x"], ["a", "ocurrir", "sufijo", "act\u00faar", "atenuador"], [], ["ire ", "suponer", "xa", "ocurrir", "palabra", "oraci\u00f3n", "\u00fanico", "sufijo", "oracional"], ["ma"], ["ma\u00f1ana", "ud", "venir", "a", "escuela", "se\u00f1ora", "xa", "ocurrir", "clase", "oraci\u00f3n", "restricci\u00f3n", "sufijo", "a", "duda", "frecuente", "sufijo", "aymar", "wa", "afirmativo", "absoluto", "permitir", "wa", "oraci\u00f3n", "encajamiento", "sa\u00f1a", "cap\u00edtulo", "xii", "wa", "marca", "oraci\u00f3n", "afirmativa", "y", "o", "conocimiento", "personal", "contesta", "directamente", "a", "pregunta", "y", "sa", "y", "ocurrir", "elemento", "gramatical", "correspondiente", "respuesta"], ["cap\u00edtulo"], [], ["doler", "doler", "cabeza"], [], ["jis"], ["ud", "a"], ["a", "wa", "ocurrir", "inferencial", "pacho", "respuesta", "directo", "a", "pregunta", "tipo"], [], ["jis"], ["creer", "ud", "creer", "wa", "ocurrir", "ocurrir", "pregunta", "wa", "oraci\u00f3n", "imperativa", "omisi\u00f3n", "significante", "imperativo", "ocurrir", "pregunta", "encajamiento", "sa\u00f1a", "ubicaci\u00f3n", "espec\u00edfico", "wa", "oraci\u00f3n", "conocimiento", "personal", "depender", "pregunta", "hablante", "contestar", "pregunta", "aparente", "percatar \u00e9l", "ubicaci\u00f3n", "sufijo", "wa", "mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "a"], [], ["pasar"], [], [], [], ["\u00f8", "expresi\u00f3n", "neutral", "hablant", "aymara", "tender", "a", "preguntar", "acerca", "situaci\u00f3n", "estudio", "tema", "abarcar", "cultura", "complemento", "cero", "o", "frase", "nominal", "ta", "o", "na", "cap\u00edtulo", "viii", "alomorfo", "wa", "cero"], ["\u00f8"], ["pan", "a"], [], ["tienda"], [], ["a", "auto", "preguntar", "informaci\u00f3n", "marcar", "tipo", "b\u00e1sico", "pregunta", "aymar", "com\u00fan", "aymar", "compendio", "ocurrir", "interrogativo", "directamente", "o", "construcci\u00f3n", "contener"], [], ["nombre", "qhawqha"], ["poncho", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "interrogativo", "negativo", "sufijo", "funci\u00f3n", "considerar", "tratar", "sufijo", "hom\u00f3fono", "juicio", "basar", "dato", "comparativo", "y", "reconstrucci\u00f3n", "asimismo", "anuque", "requerir", "negativo", "suficiente", "expresi\u00f3n", "interrogativo", "marca", "tipo", "b\u00e1sico", "pregunta", "aymar", "ocurrir", "construcci\u00f3n", "requerido", "respuesta", "esperar", "respuesta", "o"], ["churi"], ["mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "jisa"], ["mar\u00eda"], [], ["mar\u00eda"], [], ["mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "jisa"], ["ni\u00f1o"], [], ["ni\u00f1o"], ["mariya", "x"], ["mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "jisa"], ["pan"], ["pan"], ["cap\u00edtulo"], ["mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "jisa"], [], [], ["jisa", "o", "ocurrir", "respuesta", "afirmativo", "ukhama", "respuesta", "afirmativa", "igualmente", "com\u00fan", "o", "negativo", "exigir", "oraci\u00f3n", "negativo", "ocurrir", "ocurrir", "wa", "oraci\u00f3n", "afirmativo", "sufijo", "a", "suficiente", "acompa\u00f1ado", "jani", "oraci\u00f3n", "respuesta", "negativo", "verbo", "o", "verbalizaci\u00f3n", "negaci\u00f3n", "soler", "acormpa\u00f1ado", "sufijo", "derivacional", "ko", "incompletivo", "pr\u00e1ctica", "estudiante", "aymar", "lengua", "sufijo", "ko", "considerar \u00e9l", "requisito", "absoluto", "negaci\u00f3n", "a", "ko", "ocurrir", "ocurrir", "a\u00f1adir", "espec\u00edficamente", "negativo", "a", "oraci\u00f3n", "ko", "considerar \u00e9l", "reflejo", "visi\u00f3n", "mundo", "negativo", "raramente", "absoluto"], [], ["soler", "altiplano"], [], ["soler", "tejer", "sti", "seguidor", "tema", "sti", "reemplazar", "a", "cualquiera", "sufijo", "precedente", "convertir", "oraci\u00f3n", "seguir", "o", "referir", "a", "comentado", "oraci\u00f3n", "ocurrir", "a", "o", "sa", "marcar", "pregunta", "responder", "a", "ocurrido", "conversaci\u00f3n", "punto", "y", "contin\u00faar", "com\u00fan", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "contexto", "puesto", "ocurrencia", "juzgar", "extremadamente", "descort\u00e9s", "referir", "a", "evento", "previo", "conocido", "hablant"], ["compendio"], ["y", "toma", "atenci\u00f3n", "a", "alguien", "llegar", "a", "causa", "compartir", "propiedad", "sufijo", "previo", "sti", "ocurrir", "oraci\u00f3n"], ["y", "ud", "exactamente", "d\u00e9cimo", "oraci\u00f3n", "di\u00e1logo", "kuna"], ["y", "ingl\u00e9s", "exactamente", "cu\u00e1n", "dif\u00edcil", "all\u00e1", "vig\u00e9simo", "oraci\u00f3n", "di\u00e1logo", "y", "reacci\u00f3n", "a", "comentario", "previo"], ["y", "reemplazar", "a", "xa"], ["uds", "yunto"], ["tatar", "karluta"], ["y", "ni\u00f1ita", "sobrina", "sr", "roberto", "y", "llamar", "carlota", "cortes\u00eda", "vocativo", "atenuador", "marcar", "oraci\u00f3n", "cort\u00e9s", "atenuar", "orden", "llamar", "atenci\u00f3n", "oyente", "o", "pedir", "atenci\u00f3n", "ocurrir", "ocurrir", "cualquiera", "sufijo", "frecuentemente", "oraci\u00f3n", "imperativa", "y", "oraci\u00f3n", "reemplazar", "a", "wa", "atenuar", "oraci\u00f3n", "xa"], [], ["aclarar"], [], ["d\u00e9melir", "trece", "favor"], [], ["pi\u00e9nsalo"], ["juto"], ["seguida", "empezar", "a", "servir"], ["cap\u00edtulo", "catalogador", "agregador", "indefinidor", "funci\u00f3n", "indicar", "separadamente", "usar \u00e9l", "lista", "a\u00f1adir \u00e9l", "a", "miembro"], [], ["producir", "papa", "oca", "haba"], [], ["ling\u00fc\u00edstica", "ingl\u00e9s", "castellano", "interrogativo", "sufijado", "volver", "indefnido", "usado", "comunmente", "negativo", "producir", "categor\u00eda", "vac\u00edo"], [], [], ["desear"], [], [], ["ud", "a"], [], ["clase", "m\u00e1quina"], [], ["m\u00e1quina", "juntar", "oraci\u00f3n", "distinguir", "funci\u00f3n", "sti", "nomalmente", "pregunta", "y", "parecer", "juntar", "simplemente", "seguir"], ["kha"], ["ap\u00farate", "cuidado", "atrasser", "ni\u00f1o"], [], ["bravo", "querer", "cornear", "manso"], ["aymar", "compendio", "a", "ocurrir", "desiderativo", "oraci\u00f3n", "contrario", "a", "expresar", "anteriormente", "conversaci\u00f3n"], [], ["uds", "cha", "interrogativo", "alternativo", "pregunta", "cha", "presentar", "oyente", "opci\u00f3n", "escoger", "cha", "marcar", "alternativa", "y", "quedar", "\u00fanico", "marca", "interrogaci\u00f3n", "oraci\u00f3n"], ["imilla"], ["papa", "negro", "o", "blanco", "com\u00fanmente", "ocurrir", "sufijo", "interrogativo", "alternativa", "y", "aparecer", "cha"], [], ["var\u00f3n", "o", "mujer", "reci\u00e9n", "nacido", "alternativa", "cuidadosamente", "contemplado", "a\u00f1adir \u00e9l", "frase", "jar", "uka"], ["aka", "jan"], ["vivir", "gente", "tierra", "o", "jan"], ["y", "ling\u00fc\u00edstico", "ingl\u00e9s", "o", "castellano", "alternativa", "expresado", "cha", "atenuar", "pregunta"], ["xa"], ["y", "uds", "m\u00e1quina"], ["creer", "importante", "pi", "exclamatorio", "referir \u00e9l", "a", "previamente", "conocido", "o", "obvio", "pi", "raramente", "ocurrir", "abajo"], [], ["cap\u00edtulo", "exclamatorio", "soler", "ocurrir", "sufijo", "oracional"], ["jan"], ["m\u00e1quina", "chi", "y", "m", "suposicional", "chi", "ocurrir", "m", "o", "xa", "m", "ocurrir", "chi", "precedente", "chi", "oraci\u00f3n", "flexi\u00f3n"], [], ["sacamanteca", "extraer", "grasa", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "sufijo", "oracional", "combinar", "libremente", "encontrar", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "combinaci\u00f3n", "y", "y", "ocurrir", "chi", "ocurrir", "viceversa", "sufijo", "terminar", "imposible", "determinar", "diferenciar", "y", "supresi\u00f3n", "vocal", "com\u00fan", "alomorfo", "com\u00fan", "complicar", "cualquiera", "criterio", "soler", "reducir \u00e9l", "a", "cap\u00edtulo", "iii", "combinaci\u00f3n", "y", "verificar", "waya", "y", "compendio", "sti", "y", "cha", "pi", "xaya", "atenuador", "t\u00f3pico"], ["casa", "vac\u00edo", "waya", "absoluto", "qut"], ["a", "mirar", "lago", "totora", "soler", "combinaci\u00f3n", "disminuir", "importancia", "declaraci\u00f3n", "conocimiento", "personal", "absoluto", "disminuir", "validez", "saya", "agregador"], ["vayamo", "ud", "io", "sugerir", "sa", "aymar", "ud", "hablar", "aymar", "cap\u00edtulo", "xi", "sa", "interrogativo", "vendedora", "sumar", "precio", "producto", "vender", "tiy", "o", "aparecer", "frecuentemente", "subordinaci\u00f3n", "o", "situaci\u00f3n", "resumidor", "uka", "contraste", "tixa", "cap\u00edtulo", "xii"], ["uka", "necesario", "stiy", "o", "sti", "y", "cha", "pregunta", "pedido", "respuesta", "favor", "d\u00edgame", "jan", "aliq", "vivir", "o", "d\u00edgame", "favor", "piy", "o", "pi", "ciertamente", "a", "seguro"], ["venir", "nuevamente", "favor"], [], [], ["acostumbrar\u00edar", "a", "ciertamente"], ["uds", "favor", "ens\u00e9\u00f1enmar", "combinaci\u00f3n", "ocurrencia", "frecuente", "relaci\u00f3n", "a", "combinaci\u00f3n", "a\u00f1adir", "fuerza", "a", "oraci\u00f3n", "combinaci\u00f3n", "xa", "verificado", "chix", "y", "tixa", "chix", "oraci\u00f3n", "suposicional", "chi"], [], ["extraer", "sacamanteca", "grasa"], ["cuidado", "salir"], ["compendio", "tixa", "subordinaci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "xii", "combinaci\u00f3n", "tisti", "verificar \u00e9l", "indicar", "pregunta", "duda", "y", "perplejidad"], ["pir"], ["llevarl", "uds", "acostumbrar", "cap\u00edtulo", "xi", "cuadro", "sufijo", "oracional", "sufijo", "oracional", "pregunta", "declaraci\u00f3n", "suposici\u00f3n", "xa", "negativo", "cortes\u00eda", "combinaci\u00f3n", "sufiio", "oracional", "pregunta", "declaraci\u00f3n", "suposici\u00f3n", "cha", "saya", "waya", "xaya", "subordinaci\u00f3n", "tiya", "tixa", "aymar", "compendio", "nota", "chha", "ocurrir", "a", "posici\u00f3n", "y", "aparentar", "sufijo", "oracional", "o", "independiente", "alomorfo", "ra\u00edz", "nominal", "jichha", "reducido", "frecuencia", "a", "ma\u00f1ana", "arumanti", "ma\u00f1ana", "awir"], ["a", "a", "causa", "kamacha\u00f1a", "necesariamente", "evocar", "acontecimiento", "desafortunado", "respuesta", "positivo", "culturalmente", "aceptable", "alomorfo", "cero", "wa", "seguir", "complemento", "cero", "cap\u00edtulo", "v", "y", "viii", "resumir", "ocurrir", "wa", "complemento", "cero", "marcado", "supresi\u00f3n", "obligatorio", "vocal", "tronco", "o", "tema", "nominal", "alomorfo", "wa", "ocurrir", "cero", "a", "complemento", "cero", "nominal", "marcado", "p\u00e9rdida", "vocal", "palabra", "oraci\u00f3n", "presente", "respuesta", "simple", "a", "pregunta", "sufijo", "considerado", "hom\u00f3fono", "interrogativo", "informaci\u00f3n", "sufijo", "funci\u00f3n", "criterio", "comparativo", "y", "base", "a", "reconstrucci\u00f3n", "sufijo", "aparentemente", "resultado", "colapso", "sufijo", "forma", "can\u00f3nico", "ccv", "reducir", "a", "cv", "resultar", "hom\u00f3fono", "y", "sobrepuesto", "funci\u00f3n", "y", "fundar", "aymar", "forma", "sa", "hablant", "lluqalla", "yuqalla", "m", "aparentemente", "reflejo", "sufijo", "forma", "can\u00f3nico", "ccv", "mno", "reducido", "a", "cv", "ma", "y", "aparentemente", "ceder", "a", "presi\u00f3n", "homofon\u00eda", "reducido", "a"], ["cap\u00edtulo", "cap\u00edtulo", "xii", "sintaxis", "introducci\u00f3n", "cap\u00edtulo", "presentar", "esquema", "simple", "sint\u00e1ctica", "aymar", "estudio", "an\u00e1lisis", "completo", "hallazgo", "presentado", "provisional", "y", "susceptible", "a", "modificaci\u00f3n", "posterior", "secci\u00f3n", "tratar", "permutaci\u00f3n", "y", "subordinaci\u00f3n", "caracter\u00edstica", "estructural", "y", "principio", "b\u00e1sico", "confirmado", "advertencia", "permitir", "esquematizar", "sintaxi", "aymar", "estructura", "b\u00e1sico", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "aymaro", "definir", "sufijo", "oracional", "nodo", "morfol\u00f3gico", "cap\u00edtulo", "v", "convertir", "lista", "palabra", "oraci\u00f3n", "presencia", "apropiado", "sufijo", "oraci\u00f3n", "serie", "palabra", "excepci\u00f3n", "orden", "palabra", "significado", "gramatical", "frase", "abajo", "oraci\u00f3n", "humano", "mundo", "deber", "discriminarno", "consistir", "unidad", "sint\u00e1ctica", "palabra", "y", "frase", "pueblo", "humano", "gente", "aka", "tierra", "negativo", "ligado", "verbo", "verbo", "deber", "discriminarno", "aymar", "compendio", "doble", "ocurrencia", "wa", "indicar", "oraci\u00f3n", "unido", "yuxtaposici\u00f3n", "elemento", "marcado", "xa", "pertenecer", "potencialmente", "a", "cualquiera", "oraci\u00f3n", "abajo", "nueve", "permutaci\u00f3n", "afectar", "estilo", "gram\u00e1tica", "sem\u00e1ntico", "b\u00e1sico", "negativo", "y", "verbo", "permanecer", "contiguo", "necesariamente", "orden", "contig\u00fcedad", "verbo", "y", "negativo", "necesario", "a", "separar", "orden", "aka", "aka", "aka", "janiw", "aka", "aka", "aka", "aka", "aka", "aka", "oraci\u00f3n", "aymara", "soler", "estructura", "gramatical", "relacionado", "sufijo", "oracional", "espec\u00edfico", "existir", "estructura", "oracional", "simple", "y", "cap\u00edtulo", "xii", "ocurrencia", "frecuente", "raro", "oraci\u00f3n", "sencillo", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo", "oraci\u00f3n", "simple", "palabra", "o", "marcado", "unitario", "clase", "oraci\u00f3n", "declaraci\u00f3n", "tipo", "fondo", "background", "\u00e9nfasis", "particular", "y", "versi\u00f3n", "corto", "expresi\u00f3n", "constituido", "part\u00edcula", "modismos", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo", "sujeto", "a", "permutaci\u00f3n", "abajo"], ["ma", "ma", "iskuylar"], ["se\u00f1or", "llegar", "a", "escuela", "altiplano"], [], ["hija", "menor"], [], ["helar", "papa"], [], [], [], [], ["a", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo", "aparentar", "mitad", "wa", "oraci\u00f3n"], [], [], ["a\u00f1o", "a", "volver", "f\u00e1cilmente", "a\u00f1adir \u00e9l", "forma", "a", "oraci\u00f3n", "y", "a", "y", "suceder", "hablante", "pedir", "repetir \u00e9l", "oraci\u00f3n", "wa", "sencilla", "parecer", "mitad", "independiente", "verbo", "sustantivo", "f\u00e1cilmente", "mantener", "unidad", "separado", "sustantivo", "implicar", "inambiguamente", "o", "necesariamente", "verbo", "verbo", "implicar", "sustantivo", "explicaci\u00f3n", "completo", "abajo", "alomorfo", "wa", "cero", "\u00f8", "complemento", "cero", "o", "frase", "nominal", "ta", "o", "na", "oraci\u00f3n", "aparentemente", "carecer", "sufijo", "oracional", "realidad", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo"], ["aymar"], ["querer", "aprender", "aymar"], ["lunis"], ["comenzar", "lunes"], ["compendio", "declaraci\u00f3n", "declaraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "aymara", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sicamente", "oraci\u00f3n", "equivalencia", "forma", "ecuaci\u00f3n", "marcar"], [], ["oca"], [], ["soler", "bailar", "bailar"], [], ["comida", "listo", "cocido"], ["pa"], ["mil", "pesos", "oraci\u00f3n", "complejo", "pensar"], [], ["venir"], [], ["chu\u00f1o"], ["tuluris", "waraqu"], ["nombre", "dolor", "huaraco"], ["yaqha"], ["indicar", "tienda"], [], ["atr\u00e1s", "di\u00e1logo", "causar", "a", "terminar \u00e9l", "futuro", "terminaremo", "dialogar", "cualquiera", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "ocurrir", "wa", "ocurrencia", "xa", "limitar", "oraci\u00f3n", "xo", "tender", "a", "acumular \u00e9l", "y", "palabra", "colocar", "equilibrar \u00e9l", "a", "oraci\u00f3n", "wa", "xa", "com\u00fan", "ukham"], ["a", "pa\u00eds", "fr\u00edo"], [], ["gente", "m\u00e1quina", "a"], ["cap\u00edtulo", "aka", "quta"], ["orilla", "lago", "bonito"], ["rato", "venir", "xa"], ["a", "pan", "casa"], ["mama", "tata"], ["ma\u00f1ana", "se\u00f1ora", "turista", "venir", "persona", "chu\u00f1o", "t\u00edpicamente", "marcar", "mayor\u00eda", "unidad", "gramatical", "oraci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "soler", "xa", "exigir", "referir", "y", "espacio", "raramente", "quedar", "sufijo", "oracional", "construcci\u00f3n", "responsable", "acumulaci\u00f3n", "xa", "sustantivo", "aparecer", "oraci\u00f3n", "complemento", "especificado", "flexi\u00f3n", "verbal", "t\u00edpicamente", "sufijo", "oracional", "a", "raz\u00f3n", "espec\u00edfico", "exigir", "marcarlo", "predominio", "estructura", "oracional", "frase", "nominal", "fn", "frar", "verbal", "fv", "idioma", "indoeuropeo", "repetido", "esforzar", "acomodaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "aymar", "a", "patr\u00f3n", "estudiante", "graduado", "ling\u00fc\u00edstica", "quedar", "inmunes", "soler", "llamar", "fn", "a", "xa", "y", "fv", "a", "wa", "dif\u00edcil", "entender", "raz\u00f3n", "traducci\u00f3n", "pedido", "regularmente", "oraci\u00f3n", "a", "suponer", "aymara", "hablante", "traducci\u00f3n", "percibir", "investigador", "interesado", "verbo", "sustantivo", "a", "ocurrir", "tipo", "oraci\u00f3n"], ["personalmente"], ["nay", "pedir", "permiso", "oyente", "sugerir", "lector", "cap\u00edtulo", "frase", "nominal", "y", "verbal", "aymar", "compendio", "fn", "fn"], ["oco", "helado"], [], ["venir", "anoche"], ["pa"], ["vender\u00e9", "mil", "pesos"], ["fv", "fv"], ["venir"], [], ["venir"], ["par", "contraste"], ["ling\u00fcista", "ling\u00fcista"], [], ["ling\u00fcista", "profesi\u00f3n", "wa", "marca", "crucial", "informaci\u00f3n", "suponer", "oyente", "y", "importancia", "probable", "rasgo", "importancia", "caracter\u00edstica", "central", "identificaci\u00f3n", "frase", "verbal", "wa", "frase", "verbal", "importante", "frase", "nominal", "idioma", "indoeuropeo", "wo", "marca", "importancia", "hablant", "indoeuropeo", "asignar", "a", "frase", "verbal", "aymar", "deber", "notar \u00e9l", "correlaci\u00f3n", "caracter\u00edstica", "importancia", "enormemente", "estructura", "idi\u00f3matica", "denominar", "obligatorio", "cap\u00edtulo", "vii", "a", "ocurrir", "wa"], [], ["a", "escuela", "palabra", "posesi\u00f3n", "absoluto", "acci\u00f3n", "equivaler", "a", "obligaci\u00f3n", "wa", "reemplazar", "abajo", "oraci\u00f3n", "perder", "fuerza", "obligatorio"], ["cap\u00edtulo", "pregunta", "y", "colocaci\u00f3n", "espec\u00edfico", "wa", "oraci\u00f3n", "depender", "pregunta", "subyacente", "wa", "ocurrir", "clase", "estructura", "gramatical", "ocurrir", "sufijo", "interrogatorio", "pregunta", "o", "caso", "pregunta", "sobreentendida", "ocurrir", "y", "sa", "sujeto", "a", "limitaci\u00f3n", "ocurrencia", "wa", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "ocurrir", "pregunta", "tipo", "sa", "sencillo", "y", "sencillo", "kha"], ["pampa"], ["come"], ["sabroso"], ["a", "dar \u00e9l", "ud", "precio"], ["venir", "ud", "y", "wa", "consecuentemente", "mutuamente", "excluyente", "ocurrir", "id\u00e9nticamente", "cuadro", "oraci\u00f3n", "palabra", "ejemplificar", "formaci\u00f3n", "pregunta", "sa", "y", "palabra", "turno", "respuesta", "pregunta", "sa", "pregunta", "diferencia", "pregunta", "aducir", "opcionalmente", "jisa", "o", "ukhamaw", "respuesta", "completa", "soler", "conversaci\u00f3n", "normal", "omitido", "respuesta", "contestar", "a", "pregunta", "hablado", "respuesta", "palabra", "com\u00fan", "caso", "complemento", "cero", "raz\u00f3n", "estilo", "com\u00fanmente", "exigir", "verbo", "repetir", "respuesta", "n\u00famero", "estil\u00edsticamente", "o", "pan", "a", "o", "asimismo", "respuesta", "com\u00fan", "cambio", "orden", "palabra", "t\u00edpicamente", "colocar", "material", "interesante", "comienzo", "oraci\u00f3n", "negaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "negar", "jani", "negativo", "a", "a\u00f1adir", "wa", "wa", "xa", "oraci\u00f3n", "verbo", "verbo", "atraer", "im\u00e1n", "hierro", "pregunta", "y", "respuesta", "pregunta", "sapregunto"], [], ["pan", "ni\u00f1o", "casa"], ["mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "casa", "respuesta", "a", "pregunta", "mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "casa"], ["mar\u00eda"], ["mariyax"], ["a", "mar\u00eda", "pan", "mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "casa", "traducci\u00f3n", "ni\u00f1o"], [], ["mar\u00eda", "ni\u00f1o", "mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "casa", "\u00f8", "traducci\u00f3n", "pan"], ["nota"], ["mariyax"], ["traducci\u00f3n", "jisa"], ["mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "mar\u00eda", "pan", "ni\u00f1o", "casa", "traducci\u00f3n", "casa"], ["aymar", "compendio", "cap\u00edtulo", "xii", "colocar", "sitio", "raz\u00f3n", "espec\u00edfico", "verbo", "deber", "soler", "omitir \u00e9l", "abrir", "camino", "verbalizaci\u00f3n", "frase", "nominal", "frase", "nominal", "verbalizar", "a", "sufijo", "volver", "complemento", "impedir", "verbalizaci\u00f3n", "respuesta", "m\u00ednimo", "a", "pregunta", "cuadro"], [], ["mar\u00eda"], [], [], ["ni\u00f1o"], [], [], ["pan"], [], [], [], [], ["de\u00edr"], ["de\u00edr", "casa", "notar", "verbo", "oraci\u00f3n", "negativo", "soler", "tomar", "sufijo", "derivacional", "ko", "incompletivo", "requisito", "absoluto", "ocurrir", "abajo", "reflejar", "visi\u00f3n", "aymar", "mundo", "a", "causa", "dificultad", "percibir", "visi\u00f3n", "resultar", "pr\u00e1ctico", "hablant", "idioma", "indocuropeo", "considerar \u00e9l", "obligatorio", "expresi\u00f3n", "negativa", "oraci\u00f3n", "negativo", "makin"], ["m\u00e1quina"], ["sum", "aymar"], ["hablar", "aymar"], [], ["buey", "wa", "ocurrir", "elemento", "oraci\u00f3n", "negativo", "jan"], ["dinero", "respuesta", "negativo", "a", "pregunta", "sa", "estructura", "catalogador", "y", "ocurrir", "interrogativo", "absoluto", "indefinido", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "requisito", "indispensable", "pregunta"], ["aymar", "compendio", "respuesta", "negativo", "a", "pregunta", "cuadro"], [], [], [], [], ["a"], [], [], [], [], [], [], [], [], ["oraci\u00f3n", "negativo"], ["clase", "m\u00e1quina", "ocurrir", "directamente", "jani", "resultado", "pregunta", "negativo", "respuesta", "esperar"], ["ud", "pena", "nostalgia", "oraci\u00f3n", "negativo", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "sujeto", "a", "permutaci\u00f3n", "abajo", "realidad", "respuesta", "sa", "y", "jani", "considerar \u00e9l", "permutaci\u00f3n", "explicar", "completo", "secci\u00f3n", "resumen", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "sufijo", "xa", "wa", "sa", "fundamento", "estructura", "gramatical", "aymara", "formar", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "aymara", "pregunta", "informaci\u00f3n", "declaraci\u00f3n", "afirmativa", "b\u00e1sico", "declaraci\u00f3n", "negativo", "b\u00e1sico", "tipo", "simple", "wa", "sencillo", "correlativo", "sa", "sencillo", "y", "sencillo", "resto", "sintaxi", "aymar", "fluir", "a", "estructura", "b\u00e1sico", "aymara", "simple", "lista", "palabra", "estructura", "marcabl", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "sufijo", "oracional", "marcar", "a", "unidad", "gramatical", "simple", "cap\u00edtulo", "xii", "o", "complejo", "secci\u00f3n", "exponer", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "simple", "subordinaci\u00f3n", "cl\u00e1usula", "y", "oraci\u00f3n", "complejo", "exponer", "secci\u00f3n", "secci\u00f3n", "tratar", "palabra", "y", "frase", "sufijo", "oracional", "interrumpar", "frase", "a", "forma", "interpuesto", "separe", "frase", "palabra", "palabra", "gramatical", "palabra", "morfol\u00f3gica", "tomar", "sufijo", "oracional", "cap\u00edtulo", "v", "sufijo", "oracional", "cerrar", "palabra", "terminar", "sufijaci\u00f3n", "palabra", "formado", "incorporar \u00e9l", "a", "frase", "n\u00facleo", "clase", "palabra", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo", "nominal", "nombre", "casa"], ["n\u00famero"], ["temporal"], ["pronombr"], [], ["posicional", "altiplano"], ["interrogativo", "taqi", "precisar"], ["verbo"], ["nominalizaci\u00f3n", "m\u00e9dico"], ["verbalizaci\u00f3n", "ud", "frase", "frase", "estructura", "gramatical", "o", "palabra", "ocupar", "sitio", "palabra", "y", "situaci\u00f3n", "marcado", "unidad", "sufijo", "oracional", "frase", "verbal", "frase", "verbal", "ocurrencia", "com\u00fan", "f\u00e1cilmente", "partibl", "y", "elemento", "complemento", "y", "verbo", "tomar", "sufijo", "oracional", "facilidad", "construcci\u00f3n", "frase", "verbal", "aymar", "compendio", "realmente", "frase", "sentido", "sint\u00e1ctico", "redundancia", "incluir", "percepci\u00f3n", "frase", "hablante", "soler", "dejar", "marcar", "a", "complemento", "y", "a", "frase", "ta", "y", "na", "a", "raz\u00f3n", "espec\u00edfico", "marca", "cuadro", "y", "marca", "ilustrar", "tipo"], ["aka"], ["uds", "tunto", "marca", "complemento", "cero", "jayra", "yapu"], ["gente", "deber", "flojo", "cultivar", "chacra", "marca", "sobrelar", "frase", "ta", "taqi", "producir", "marca", "frase", "na"], ["madre", "olivia", "duda", "perdonar", "a", "roberto", "marca", "complemento", "ru", "\u00fanico", "frase", "verbal", "real", "constituye", "\u00f1a", "verbo", "y", "verbo", "llenar", "posici\u00f3n", "verbo", "frase", "muna\u00f1a", "querer", "y", "yati\u00f1o", "com\u00fan", "y", "yana\u00f1a", "tratar", "esforzar \u00e9l", "a", "limitar", "a", "construcci\u00f3n", "o", "a", "subordinaci\u00f3n", "correspondiente", "\u00f1a", "complemento", "cero", "alomorfo", "\u00f1a", "consecuentemente", "wa", "realizar \u00e9l", "cero", "sufijo", "oracional", "soler", "ocurrir", "frase", "verbal", "\u00f1a", "verbo"], ["aymar", "querer", "aprender", "aymar"], ["querer", "ayudar", "ense\u00f1anza", "ling\u00fc\u00edstico"], ["may"], ["gustar", "informarme", "cosa"], ["sum", "aymar"], ["hablar", "aymar"], ["ii"], ["anciana", "querer", "ensartar", "hilo", "aguja", "y", "pr\u00e9stamo", "espa\u00f1ol", "puyri\u00f1a", "asimilar", "modelo"], [], ["ensartar \u00e9l"], ["cap\u00edtulo", "complejidad", "verbo", "interno", "derivaci\u00f3n", "flexi\u00f3n", "frase", "frase", "nominal", "frase", "nominal", "describir", "extensamente", "cap\u00edtulo", "viii", "secci\u00f3n", "presentar", "resumen", "modificador", "n\u00facleo", "laqhu"], ["pollera", "color", "verde", "lim\u00f3n", "lindas", "marca", "tipo", "frase", "vocal", "modificador", "retener", "modificador", "vocal", "suprimir", "o", "modificador", "secuencia", "o", "encajar \u00e9l", "encajar", "regla", "aplicar", "a", "unidad", "interno", "caso", "cap\u00edtulo", "viii", "asimismo", "cualquiera", "sufijo", "nominal", "ocurrir", "n\u00facleo", "numeroso", "tipo", "frase", "nominal", "n", "uka", "casa", "a", "escribir", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "simple", "nuka", "permitir", "intervenir", "sufijo", "separar"], ["purphisur"], ["alojado", "profesor", "mamani", "frase", "posesivo", "tipo", "frase", "f\u00e1cilmente", "ocurrir", "mitad", "normalmente", "verbalizado", "posesi\u00f3n", "encajar \u00e9l", "y", "construcci\u00f3n", "recursivo", "xo", "mo", "poseedor", "nir", "pose\u00eddo", "pa", "sa", "compendio", "frase", "partido", "y", "nombre", "frase", "encajado", "abuelo", "abuelo", "herramienta", "manual", "y", "buey", "frase", "sufijo", "unir", "frase", "nominal", "construcci\u00f3n", "resultar", "toma", "sufijo", "oracional", "venir", "caso", "y", "sufijo", "independiente", "y", "nominal", "aplicable", "a", "totalidad", "herramienta", "manual", "y", "buey", "yamas"], ["asado", "carne", "chu\u00f1o", "hervido", "y", "aj\u00ed", "simplemente", "delicioso", "frase", "reduplicaci\u00f3n", "existir", "tipo", "supresi\u00f3n", "vocal", "ki", "ocurrencia", "elemento", "y", "xa", "y", "retenci\u00f3n", "vocal", "tipo", "consistir", "ra\u00edz", "o", "tronco", "repetido", "vocal", "sufijo", "venir", "caso", "significado", "aproximado", "a", "o"], ["mark"], ["pa\u00eds", "tierra", "y", "cultura", "tipo", "tomar", "sufijo", "independiente", "ki", "nominal", "y", "sufijo", "oracional", "xa", "significar", "idiomo", "abajo", "tercer", "tipo", "involucra", "nominal", "vocal", "retenido", "y", "repetici\u00f3n", "sufijo", "venir", "caso", "sentido", "estructura", "\u00e9nfasis", "o", "m\u00faltiple", "o", "simplemente", "plural"], ["cap\u00edtulo", "xii", "uka", "aka"], ["conocido", "lit", "grande", "quento"], ["aka", "sumar"], ["a", "idioma", "mundo", "completamente", "investigar", "y", "analizado", "permutaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "secci\u00f3n", "incluir", "permutaci\u00f3n", "importante", "especial", "sufijo", "oracional", "combinaci\u00f3n", "dejar", "estudio", "ulterior", "permutaci\u00f3n", "obligatorio", "wa", "ocurrir", "oraci\u00f3n", "imperativa", "chi", "caso", "sencillo", "wa", "ocurrir", "y", "reemplazar", "oraci\u00f3n", "sencillo", "nay"], ["venir", "esper", "pa", "tunka", "ll\u00e9velo", "veintitr\u00e9s", "nay"], ["cocinar", "nin"], ["cociner", "oraci\u00f3n", "pa", "aruwa", "p\u00e9seme", "arroba"], ["subirer", "qaqapi", "a", "ocurrir", "sufijo", "wa", "caso", "imperativo", "frecuente", "ocurrir", "xa", "y", "xaya", "caso", "xaya", "probablemente", "frecuente", "ocurrir", "chim", "\u00fanico", "permutaci\u00f3n"], ["aymar", "compendio", "oraci\u00f3n", "sencillo"], [], [], ["escapar"], [], ["rebaje", "favor"], ["pa"], ["d\u00e9melir", "veinte", "favor", "oraci\u00f3n", "xa", "cambiar", "o", "permanecer", "cambiar", "a", "y", "cambiar", "a", "imperativo"], [], ["ud", "probablemente", "extra\u00f1ar"], [], ["casa", "vac\u00edo"], ["pa"], ["ll\u00e9vese", "mil", "conocimiento", "y", "remoto", "lejano", "desiderativo", "reprochador", "inferencial", "y", "futuro", "usado", "mandato", "cort\u00e9s", "actuar", "ocurrir", "wa", "enunciado", "contesta", "directamente", "a", "pregunta", "referir", "a", "abrir", "t\u00f3pico", "permutaci\u00f3n", "mencionado", "enunciado", "actuar", "describir", "secci\u00f3n", "requerir", "actuar", "contestar", "pregunta", "directo", "permutaci\u00f3n"], ["futuro", "imperativo", "ma"], ["ap\u00farese", "cuidado", "atrar", "desiderativo", "advertencia", "may"], ["querer", "desiderativo", "cambiar", "tema", "ukhamax", "jaqix", "jayra", "yapu"], ["gente", "deber", "flojo", "chacra"], ["cap\u00edtulo", "xii", "permutaci\u00f3n", "interrogativa", "permutaci\u00f3n", "obligatorio", "pregunta", "alterno", "involucrar", "sti", "o", "xa", "o", "sufijo", "cha", "cha", "obligatorio", "elemento", "alternaci\u00f3n"], ["junt", "uma", "junt", "um"], ["a", "desayuno", "o", "almuerzo", "a", "desayuno"], ["khuchi", "iwis"], ["animal", "arrear", "vuelta", "chancho", "u", "oveja", "arre\u00e9", "oveja", "permutaci\u00f3n", "interrogativa", "opcional", "mencionar", "cha", "usar \u00e9l", "elemento", "sugerir", "alternativa"], [], ["y", "uds", "m\u00e1quina", "o", "cosa", "raki", "permutaci\u00f3n", "frecuente", "se\u00f1alar", "pregunta", "informal", "queja", "o", "molestia", "o", "desaf\u00edo", "expresar", "timidez", "permutaci\u00f3n", "raki", "reemplazar", "a", "sa", "y", "sti", "ocurrir", "a", "sti", "pregunta", "raki", "desaf\u00edar", "interrogado", "sufijo", "ocurrir", "palabra"], [], ["y", "ud", "pedir", "qawqho", "arroba", "querer", "ud"], ["y", "exactamente", "ud", "a"], ["querer", "ud", "aprender", "kuna"], ["cu\u00e1n", "dif\u00edcil", "ingl\u00e9s"], ["o", "compadre", "y", "ud", "compendio", "sti", "reemplazar", "a", "a\u00f1adir", "tono", "cortes\u00eda", "a", "enunciado", "seguir", "enunciado", "saludo", "realidad", "falta", "sti", "considerar \u00e9l", "abrupto", "o", "descort\u00e9s"], [], ["y", "ud", "uds", "acostumbrar \u00e9l", "xo", "traducir", "a", "pregunta", "realmente", "declaraci\u00f3n", "atenuado", "buscar", "confirmaci\u00f3n", "ambiente"], [], [], [], ["ma\u00f1ana", "ud", "venir", "a", "escuela", "sti", "reemplazar", "a", "xa", "ocurrir", "part\u00edcula", "negativo"], [], ["y", "uds", "chu\u00f1o", "janit"], ["pepsi", "cola", "sustituci\u00f3n", "ocurrir", "a", "caso", "funci\u00f3n", "b\u00e1sico", "sti", "seguidor"], [], ["y", "cosa", "jaq"], ["uds", "mandar", "gente", "a", "luna", "permutaci\u00f3n", "opcional", "frecuente", "tipo", "obligatorio", "e", "interrogativa", "importante", "estilo", "sint\u00e1ctico", "aymar", "totalidad", "catalogar", "ilustrar", "permutaci\u00f3n", "sti", "reemplazar", "a", "xa", "texto", "denso", "contribuir", "a", "densidad"], ["karlu", "y", "llamar", "carlos"], ["cap\u00edtulo", "y", "a", "noche", "vuelve", "indicaci\u00f3n", "ma\u00f1ana", "a", "ni\u00f1o", "sa", "reemplazar", "a", "wo", "enunciado", "exclamaci\u00f3n"], [], ["a", "ud", "piy", "reemplazar", "a", "wa", "a", "expresi\u00f3n", "importancia", "especial", "reafirmar", "declarado", "persona"], [], [], [], ["ambientarir", "xaya", "reemplazar", "a", "wa", "llamar", "atenci\u00f3n", "realidad", "pregunta", "atenuado", "xa"], [], ["hablar", "ingl\u00e9s", "a", "ocurrir", "cualquiera", "sufijo", "xa", "y", "wa", "oraci\u00f3n", "generalmente", "expl\u00edcito", "referido", "xa", "o", "wa", "sa", "explicitar", "a", "wa", "taqi"], ["producir", "papas", "oca", "papalisa", "haba", "arveja", "frijol", "ma\u00edz", "cebollo", "catalogador", "simplemente", "reemplazar", "a", "xa"], ["oca", "papalisa", "importante", "dominio", "estilo", "y", "ret\u00f3rica", "excelencia", "oratoria", "p\u00fablico", "radicar", "dominio", "matiz", "permutaci\u00f3n", "mencionada", "y", "mencionar", "\u00e1rea", "compendio", "variedad", "fascinante", "gram\u00e1tica", "aymar", "cuyo", "estudio", "completo", "estructura", "secci\u00f3n", "considerar \u00e9l", "introducci\u00f3n", "o", "gu\u00eda", "a", "estructura", "estructura", "contexto", "y", "p\u00e1rrafo", "oraci\u00f3n", "conjuncionar \u00e9l", "o", "modificaci\u00f3n", "yuxtaposici\u00f3n", "cha", "uka", "o", "combinaci\u00f3n", "yuxtaposici\u00f3n", "oraci\u00f3n", "corto", "simple", "juntar", "frecuencia", "simple", "yuxtaposici\u00f3n"], ["ruwirtu"], ["hombre", "t\u00edo", "llamar", "roberto", "oraci\u00f3n", "compuesto", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo", "referir", "a", "oraci\u00f3n", "catalogador", "funci\u00f3n", "principal", "enlazar", "oraci\u00f3n", "a", "contexto", "ocurrencia", "oraci\u00f3n", "ligar", "contexto", "l\u00edmite", "n\u00famero", "enlace", "a", "longitud", "contexto"], ["ma", "kha"], ["ap\u00farate", "vayas", "a", "atrasarte", "ni\u00f1o"], [], ["cap\u00edtulo", "buey", "abuelo", "herramienta", "r\u00fastico", "y", "buey", "cha", "alternaci\u00f3n", "interrogativo", "incluir", "oraci\u00f3n", "mayor\u00eda", "caso", "pregunta", "alterno", "involucrar", "oraci\u00f3n", "existir", "conjuntor", "uka", "negativo", "jani", "estructura", "a", "contener", "repetici\u00f3n", "construcci\u00f3n", "principal", "comienzo", "y", "oraci\u00f3n"], ["aka", "jan", "uk", "oraci\u00f3n", "iri", "encajado"], ["vivir", "o", "gente", "luna", "tierra", "uka", "uka", "a", "l\u00e1s", "formas", "y", "o", "ocasi\u00f3n", "conexi\u00f3n", "\u00edntimo", "causa", "o", "resultado", "o", "secuencia", "temporal", "conexi\u00f3n", "flojo", "forma", "basado", "uka", "ukhama", "usar \u00e9l", "similar"], ["aymaryati", "wa", "sencilla", "uka", "t", "querer", "aprender", "aymar", "y", "querer", "ayudar", "ense\u00f1anza", "ling\u00fc\u00edstico"], ["sum", "aymar", "negativo", "compendio", "aka", "wuliwy"], ["hablar", "aymar", "wa", "sencilla", "venir", "a", "bolivia", "encajamiento", "sa\u00f1a", "\u00fanico", "verbo", "ligado", "directamente", "a", "estructura", "sa\u00f1a", "formar", "cita", "ampliamente", "aymar", "estructura", "llamar", "citativo", "sem\u00e1nticamente", "formar", "continuo", "verbal", "constituir", "fuerte", "forma", "conocimiento", "continuo", "incluir", "citativo", "conocimiento", "personal", "citativo", "inferencial", "remoto", "lejano", "estructura", "simple", "citativo", "hablante", "citar", "sa\u00f1ar"], [], ["estructura", "consistir", "oraci\u00f3n", "wa", "sencillo", "cita", "encajado", "oraci\u00f3n", "com\u00fanmente", "estructura", "hablante", "citar", "sasa", "sa\u00f1ar", "forma", "principal", "sa\u00f1a", "precedido", "forma", "subordinado", "sa", "normalmente", "sufijo", "oracional", "principal", "resultar", "forma", "sa\u00f1a", "construcci\u00f3n", "sonar", "sufijo", "puesto", "s\u00edlaba"], [], ["preferencia", "aplicar", "verbo", "interrogativo", "kamsa\u00f1a"], [], ["ensordecimiento", "vocal", "estructura", "verbo", "principal", "resultar", "inaudible", "cita", "mayor\u00eda", "permutaci\u00f3n", "opcional", "omitir", "orden", "originalmente", "apasimay", "ll\u00e9velo", "ud", "citativo"], ["ll\u00e9velo", "pregunta", "informaci\u00f3n", "marco", "citativo", "interrogativo", "ocurrir", "desear", "respuesta", "sufijo", "interrogativo", "ocurrir", "sa\u00f1a"], ["cap\u00edtulo", "sinti"], ["doler"], ["sinti"], ["doler", "much\u00edsimo", "cuerpo", "cintura", "y", "costilla", "autocitativo", "verbal", "indicar", "plan", "opini\u00f3n", "idea", "pregunta", "dirigido", "a", "asombro"], [], ["o", "pensar", "raz\u00f3n", "importante", "citativo", "extraordinariamente", "com\u00fan", "a", "hip\u00f3tesis", "considerar", "a", "sa\u00f1a", "verbo", "auxiliar", "asimismo", "encajamiento", "sa\u00f1a", "frecuente", "estructura", "complejo", "combinar", "yuxtaposici\u00f3n", "y", "encajamiento", "sa\u00f1a", "jichha", "jan"], ["uds", "probablemente", "extra\u00f1ar", "m\u00e1quina", "subordinaci\u00f3n", "existir", "tipo", "subordinaci\u00f3n", "comprender", "oraci\u00f3n", "verbo", "principal", "reducir", "forma", "dejar \u00e9l", "incorporar", "estructura", "tipo", "incluir", "clase", "oraci\u00f3n", "normalmente", "reemplazar", "a", "o", "permitir", "incorporaci\u00f3n", "involucrar", "uka", "resumidor", "permitir", "compleja", "estructura", "combinaci\u00f3n", "tipo", "rara", "uka", "subordinaci\u00f3n", "soler", "simple", "y", "incorporaci\u00f3n", "frase", "o", "estructura", "semejante", "a", "frase", "reducci\u00f3n", "verbal", "verbo", "reducir \u00e9l", "a", "subordinado", "regular", "o", "a", "subordinado", "pr\u00f3posito", "subordinado", "regular", "conocimiento", "personal", "o", "aymar", "compendio", "conocimiento", "subordinado", "prop\u00f3sito", "expansi\u00f3n", "o", "contracci\u00f3n", "subordinaci\u00f3n", "regular", "\u00fanico", "rasgo", "flexi\u00f3n", "verbal", "mantener", "conocimiento", "personal", "sa", "conocimiento", "sina", "estructura", "subordinado", "b\u00e1sicamente", "nominal", "raro", "ocurrar", "sufijo", "oracional", "e", "independiente", "sufijo", "independiente", "seguir", "a", "subordinador", "sa", "y", "s\u00edn", "indicar", "naturaleza", "tem\u00e1tico", "flexional", "forma", "mayor\u00eda", "caso", "cl\u00e1usula", "subordinado", "y", "cl\u00e1usula", "principal", "apartado", "simult\u00e1neo", "cl\u00e1usula", "subordinado", "precedar", "a", "principal", "sujeto", "soler", "necesariamente", "y", "o", "sujeto", "preferir", "tipo", "subordinaci\u00f3n"], [], ["pelar", "secar \u00e9l", "chu\u00f1o", "wa", "volver", "cero", "a", "causa", "forma", "conocimiento", "reflejar", "contingencia", "lapis"], ["mar\u00eda", "comprar", "l\u00e1piz", "a", "subordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "subordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "b\u00e1sicamente", "estructura", "nominal", "a", "tomar", "sufijo", "nominal", "e", "verbalizar", "subordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "cl\u00e1usula", "principal", "caso", "iri", "prop\u00f3sito", "enfoque", "limitado", "caso", "\u00f1ataki", "prop\u00f3sito", "ampl\u00edar", "y", "expandir", "sufijo", "reemplazar", "a", "flexi\u00f3n", "\u00f1ataki", "se\u00f1alar", "a", "persona", "beneficiar", "forma", "construcci\u00f3n", "nominal", "sufijo", "nominal", "posesivo", "personal", "incluir", "\u00f1a", "y", "taki"], ["jichha", "pipsikul"], ["a", "tienda", "a", "comprar", "pepsi", "cola"], ["phiry"], ["escoger", "papas", "mercado"], ["cap\u00edtulo", "subordinaci\u00f3n", "xa", "xa", "o", "a", "sufijo", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "reemplazar", "a", "wa", "o", "subordinaci\u00f3n", "subsecuente", "oraci\u00f3n", "marca", "acompa\u00f1ar", "xa", "atenuador", "act\u00faar", "subordinador"], ["jayra", "yapu"], ["gente", "deber", "flojo", "chacra"], ["jan", "jan", "jawir", "jan"], ["carro", "o", "pasar", "r\u00edo", "caso", "pregunta", "alterno", "reducir", "a", "subordinado", "subordinaci\u00f3n", "uka", "uka", "acaso", "ra\u00edz", "vers\u00e1til", "y", "\u00fatil", "lengua", "demostrativo", "y", "conjuntor", "describir", "posici\u00f3n", "\u00fanico", "n\u00facleo", "frase", "nominal", "jupan", "uk", "casa", "uka", "actuar", "resumidor", "cualquiera", "clase", "estructura", "gramatical", "reducir", "estructura", "a", "simple", "sustantivo", "permitir", "subordinaci\u00f3n", "rasgo", "caracter\u00edstica", "estructura", "a", "subordinado", "subordinaci\u00f3n", "efectivo", "a", "acci\u00f3n", "resumidora", "uka", "actuar", "sufijo", "resumidor", "caracter\u00edstica", "estructura", "a", "subordinar", "verbo", "flexionado", "ocurrir", "estructura", "a", "subordinar", "normalmente", "tomar", "aspecto", "incompletivo", "ka", "consumaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "prerrogativo", "estructura", "principal", "wa", "reemplazar", "estructura", "subordinada", "xa", "tixa", "tiya", "u", "permutaci\u00f3n", "atenuant", "interrogativo", "marcar", "estructura", "subordinada", "tixa", "o", "tiya", "y", "volver", "subordinado", "indefinido", "indefinido", "marcado", "uka", "resumidor", "dif\u00edcil", "a", "causa", "extraordinaria", "longitud", "y", "complejidad", "presentar", "an\u00e1lisis", "individual"], ["aymar", "compendio"], ["kuna", "idiomar", "aka", "tierra", "necesario", "cl\u00e1usula", "principal", "sufijado", "a", "oraci\u00f3n", "encajado", "representado", "uka", "cl\u00e1usula", "principal", "oraci\u00f3n", "obligatorio", "tipo", "wa", "sencilla", "cl\u00e1usula", "subordinado", "sa", "vea \u00e9l", "secci\u00f3n", "aspecto", "incompletivo", "ko", "verbo"], ["x", "aka", "jan", "uk"], ["tierra", "vivir", "gente", "o"], ["a", "luna", "vivir", "gente", "tierra", "o", "rengl\u00f3n", "constituir", "oraci\u00f3n", "subordinado", "subordinaci\u00f3n", "marcado", "xa", "y", "quinto", "rengl\u00f3n", "repetici\u00f3n", "cl\u00e1usula", "principal", "o", "raro", "oraci\u00f3n", "larga", "y", "complejo", "uk", "cuarto", "rengl\u00f3n", "resumir", "complejidad", "y", "uk", "encajamiento", "prop\u00f3sito", "adicional", "cl\u00e1usula", "principal", "resumidor", "oraci\u00f3n", "contener", "encajamiento", "oraci\u00f3n", "tipo", "tipo", "sencillo", "sintaxi", "aymar"], [], ["yaqha"], ["cap\u00edtulo", "aymara", "castellano", "ud", "deber", "estudiar \u00e9l", "estudiar", "idioma", "uka", "resumidor", "forma", "ukhama", "rengl\u00f3n", "n\u00edtidamente", "resumido", "cuarto", "y", "ligado", "estructura", "uka", "absoluto", "siquiera", "exigir", "sufijo", "oracional", "cl\u00e1usula", "principal", "uka", "\u00fanico", "miembro", "aglomerado", "xa", "predominantemente", "sufijo", "oracional", "subordinante", "wa", "ocurrir", "rengl\u00f3n", "a", "obligaci\u00f3n", "urgencia", "inaplazable", "tercer", "rengl\u00f3n", "ligar", "fuerza", "a", "estructura", "combinaci\u00f3n", "l\u00edmite", "a", "combinaci\u00f3n", "subordinaci\u00f3n", "ilustraci\u00f3n", "incidentalmente", "ilustrar", "punto", "lector", "alertar", "localizarlo", "busc\u00e1ndolo", "estructura", "describir"], [], ["yuxtaposici\u00f3n", "iri", "cha", "jan", "uka", "uka", "jan", "aliq"], ["hombre", "a", "luna", "vivir", "o", "iri"], ["ud", "duda", "acostumbrado", "a", "vivir", "fr\u00edo"], ["iri", "linkwistik", "aymar"], ["compendio", "venir", "aprender", "ling\u00fc\u00edstica", "y", "ense\u00f1ar", "a", "ud", "aymar", "reconocimiento", "estructura", "oracional", "subyacente", "esencial", "reconocer", "subordinaci\u00f3n", "y", "rol", "sufijo", "oracional", "xa", "especial", "actuar", "cualquiera", "forma", "cualquiera", "nivel", "estructura", "esperar", "descubrimiento", "futuro", "ayudar", "a", "profundizar", "complejidad", "sintaxi", "aymar"], ["cap\u00edtulo", "xii", "nota", "pregunta", "sa", "correspondiente", "kamacha\u00f1a", "esperar", "respuesta", "positivo", "expresi\u00f3n", "respuesta", "deber", "referir \u00e9l", "a", "desafortunado", "o", "asimismo", "interrogativo", "absorbe", "verbo", "complemento", "paralelo", "plausible", "pregunta", "a", "vecino", "oir", "llorar", "a", "ni\u00f1o", "casa", "pasar", "casa", "mar\u00eda", "de\u00edr", "pan", "ni\u00f1o", "incontabl", "impresionar", "much\u00edsimo", "habilidad", "persona", "aymara", "reconstruir", "palabra", "palabra", "conversaci\u00f3n", "presente", "pregunta", "frecuente", "\u00fanico", "x", "pensar", "o", "querer", "o", "decidir", "unido", "a", "destreza", "hablante", "idioma", "indoeuropeo", "parecer", "asombroso", "habilidad", "recordar", "fuente", "exacto", "informaci\u00f3n", "poseer", "forma", "subordinado", "citativo", "forma", "correspondiente", "conocimiento", "personal", "naturaleza", "citativo", "forma", "subordinaci\u00f3n", "sa\u00f1a", "com\u00fan", "y", "estructura", "citativo", "indefinido", "a", "considerar", "pronombr", "relativo", "a", "influencia", "idioma", "indoeuropeo", "caso", "subordinaci\u00f3n", "cumplir", "uka", "y", "encontrar", "caso", "interrogativo", "tixa", "uka", "actitud", "simplemente", "linguocentrismo"], ["aymar", "compendio\u00edndice", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "a", "frecuencia", "morfofon\u00e9mica", "abajo", "abreviaci\u00f3n", "voc\u00e1lico", "absoluto"], ["alb\u00f3", "xavier", "abstracto", "alejador", "acci\u00f3n", "circular", "fon\u00e9mico", "acci\u00f3n", "y", "distancia", "acento", "actor", "conson\u00e1ntico", "voc\u00e1lico", "adelantador", "alomorfo", "cero", "adentro", "irregular", "admonici\u00f3n", "fonol\u00f3gicamente", "condicionado", "advertencia", "afirmativo", "morfol\u00f3gicamente", "condicionado", "africaci\u00f3n", "afuero", "alomorfo", "sint\u00e1cticamente", "condicionado", "agente", "agente", "alternativo", "agentivo", "agregador", "ambig\u00fcedad", "agrupador", "nota", "\u00edndice", "preparar", "hardman", "director", "proyecto", "material", "lengua", "aymar", "universidad", "florida", "ayuda", "nas", "proyecto", "yolanda", "l\u00f3pez", "jam", "mckay", "ronald", "kephart", "m\u00f3nico", "lowder", "dale", "stratford", "tracy", "sumner", "golda", "portilla", "y", "mary", "ellen", "warren", "revisar", "publicaci\u00f3n", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "error", "agradecer", "amable", "lector", "hac\u00e9rnolos", "ilca", "casillo", "paz", "bolivia", "antepuesto", "a", "p\u00e1gina", "indicar", "enfoque", "especial", "tema", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "considerado", "incidencia", "vocal", "ordenamiento", "alfab\u00e9tico", "secci\u00f3n", "especial", "\u00edndice", "sufijo", "empezar", "alargamiento", "voc\u00e1lico", "simbolizado", "punto"], ["aymar", "compendio", "b", "beneficiario", "ludovico", "animal", "antropomorfizado", "animal", "carga", "boynton", "sylvia", "hans", "aires", "aorista", "c", "aprensi\u00f3n", "calamaya", "qalamair", "aproximador", "can\u00f3nica", "forma", "arequipa", "arico", "caranga", "carter", "william", "carvajal", "juan", "asombro", "caso", "complemento", "castellano", "aspiraci\u00f3n", "aspiraci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "castellano", "andino", "aspiraci\u00f3n", "frecuencia", "castellano", "pr\u00e9stamo", "atenci\u00f3n", "atenuador", "atenuar", "pr\u00e9stamo", "autocitativo", "auxiliar", "verbal", "categor\u00eda", "gramatical", "morfofon\u00e9mica", "causa", "reducci\u00f3n", "causativo", "humano", "y", "causativo", "ra\u00edz", "centro", "cultural", "p\u00e1gina", "\u00edndice", "cero", "alomorfo", "wa", "complemento", "cero", "morfofon\u00e9mico", "cero", "complemento", "cero", "complemento", "relacional", "ciertamente", "circular", "acci\u00f3n", "objeto", "cita", "y", "derivaci\u00f3n", "citaci\u00f3n", "forma", "citativo", "y", "tercero", "persona", "citativo", "autocitativo", "clase", "forma", "y", "cl\u00e1usula", "principal", "componente", "persona", "gramatical", "cl\u00e1usula", "subordinado", "cl\u00edtico", "compuesto", "nominal", "colocador", "compuesto", "temporal", "color", "verbal", "combinaci\u00f3n", "tronco", "nominal", "combinaci\u00f3n", "sufijo", "nombre", "combinaci\u00f3n", "condicionamiento", "conexi\u00f3n", "compadre", "configuraci\u00f3n", "categor\u00eda", "comparativo", "conjetural", "compi", "qumpi", "conjunci\u00f3n", "compleja", "formaci\u00f3n", "conjuntor", "complejo", "n\u00famero", "oracional", "complemento", "conjuntor", "sint\u00e1ctico", "conocido", "conocimiento", "falta", "indirecto", "indirecto", "complemento", "cero", "personal", "aymar", "compendio", "conocimiento", "personal", "absoluto", "nominal", "conservaci\u00f3n", "voc\u00e1lica", "contar", "consonante", "consonante", "continuo", "consonante", "continuo", "sonora", "contestaci\u00f3n", "respuesta", "contexto", "consonante", "frecuencia", "consonante", "fricativa", "consonante", "grupo", "geminado", "consonante", "grupo", "inicial", "contradicci\u00f3n", "contradictorio", "consonante", "grupo", "inicial", "y", "flexi\u00f3n", "convergencia", "conversaci\u00f3n", "consonante", "grupo", "contig\u00fcedad", "inexistencia", "consonante", "grupo", "morfofon\u00e9mico", "coripata", "quripata", "cortes\u00eda", "consonante", "grupo", "descortes\u00edo", "consonante", "grupo", "morfofon\u00e9micoscortesfa", "y", "futuro", "a", "cosmovisi\u00f3n", "consonante", "grupo", "radical", "daniel", "cruzar", "consonante", "influencia", "vocal", "cuadripersonal", "sistema", "consonante", "lateral", "persona", "persona", "cuarto", "consonante", "nasal", "velar", "distancia", "consonante", "oclusiva", "persona", "consonante", "precedente", "pronombr", "personal", "consonante", "precedente", "y", "consonante", "semiconsonant", "cutusuma", "kutusuma", "consonante", "semivocal", "consonante", "consonante", "sorda", "consonante", "supresi\u00f3n", "ch ", "consonante", "vibrante", "constituyente", "frecuencia", "construcci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "\u00edndice", "causativo", "declaraci\u00f3n", "afirmativo", "negativa", "interrogativo", "alternativo", "deducci\u00f3n", "verbo", "verbo", "principal", "chile", "demostrativo", "derivado", "demostrativo", "pronombr", "demostrativo", "ra\u00edz", "dependencia", "chucuito", "chukuytu", "derivaci\u00f3n", "chukuytu", "derivaci\u00f3n", "nominal", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "clase", "i", "chhderivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "clase", "i", "y", "nominal", "frecuencia", "sufijo", "verbal", "clase", "ii", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "combinaci\u00f3n", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "comparaci\u00f3n", "derivacion", "sufijo", "verbal", "cuadro", "frecuencia", "sufijo", "verbal", "frecuencia", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "funci\u00f3n", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "\u00edndice", "dderivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "da\u00f1o", "deber", "derivaci\u00f3n", "verbal", "derivaci\u00f3n", "deber\u00eda", "verbal", "decimal", "sistema", "y", "flexi\u00f3n", "aymar", "compendio", "derivaci\u00f3n", "y", "verbalizaci\u00f3n", "derivaci\u00f3n", "y", "verbo", "duda", "derivaci\u00f3n", "y", "verbo", "defectivo", "due\u00f1o", "desaf\u00edo", "reduplicaci\u00f3n", "desarrollo", "voc\u00e1lica", "descortes\u00eda", "desiderativo", "desiderativo", "desparramador", "destinatario", "e", "desviador", "ebbing", "juan", "enrique", "dialecto", "biling\u00fce", "hablar", "dialecto", "diferencia", "emoci\u00f3n", "negativa", "positiva", "dialecto", "evang\u00e9lico", "y", "dialecto", "patr\u00f3n", "dialecto", "variaci\u00f3n", "encajamiento", "dialectolog\u00eda", "di\u00e1logo", "di\u00e9resis", "funci\u00f3n", "did\u00e1ctico", "material", "aymar", "difusa", "d\u00edgito", "enlace", "oraci\u00f3n", "diminutivo", "diptongo", "direcci\u00f3n", "enumeraci\u00f3n", "direccional", "enumerador", "dispersador", "equivalencia", "distancia", "escuela", "distanciador", "distintiva", "marca", "flexi\u00f3n", "espacio", "distribuci\u00f3n", "castellano", "distribuci\u00f3n", "fonema", "divisor", "estilo", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "estrecho", "prop\u00f3sito", "frente", "estructura", "gramatical", "frustraci\u00f3n", "estructura", "marcable", "dato", "estructura", "dato", "estructura", "nominal", "funci\u00f3n", "clase", "estructura", "subyacente", "traducci\u00f3n", "etnosem\u00e1ntico", "categor\u00eda", "met\u00e1fora", "exclamaci\u00f3n", "futuro", "futuro", "f", "flexi\u00f3n", "g", "grupo", "fonolog\u00eda", "sistema", "g\u00e9nero", "ausencia", "forma", "clase", "indicaci\u00f3n", "fort\u00fan", "julia", "elena", "glosario", "palabra", "verbal", "fosilizaci\u00f3n", "glotalizaci\u00f3n", "frase", "frecuencia", "frase", "demostrativo", "bertonio", "frase", "encajado", "ebbing", "frase", "interrogativo", "pedag\u00f3gico", "frase", "gram\u00e1tica", "ross", "frase", "negativa", "gram\u00e1tica", "torres", "rubio", "frase", "nominal", "gram\u00e1tico", "wexler", "tom\u00e1s", "funci\u00f3n", "frase", "nominal", "y", "tronco", "frase", "n\u00facleo", "frase", "percepci\u00f3n", "frase", "posesiva", "frase", "pronombre", "personal", "h", "frase", "reduplicaci\u00f3n", "acci\u00f3n", "frase", "simple", "hablante", "frase", "sufijaci\u00f3n", "hablant", "aymar", "frase", "verbal", "frecuencia", "fonema", "frecuencia", "sufijo", "verbal", "herrero", "joaqu\u00edn", "derivacional", "aymar", "compendio", "hipot\u00e9tico", "hom\u00f3fono", "inclusi\u00f3n", "hom\u00f3nimo", "inclusor", "hora", "hosokawa", "koomei", "incorporaci\u00f3n", "hubiera", "humano", "indefinido", "pronombre", "independiente", "sufijo", "humano", "categor\u00eda", "sufijo", "morfofon\u00e9mico", "humano", "complemento", "cero", "humano", "independiente", "y", "derivaci\u00f3n", "humano", "sujeto", "inferencial", "inferencial", "infinitivo", "informaci\u00f3n", "i", "insultar", "frecuencia", "idea", "idioma", "extranjero", "idioma", "jaqi", "alternativo", "idioma", "nativo", "interrogativo", "informaci\u00f3n", "idioma", "nativo", "interrogativo", "nominal", "lenguasinterrogativo", "ra\u00edz", "idiosincrasia", "interrogativo", "ra\u00edz", "nominal", "ra\u00edz", "verbal", "ilca", "preguntar", "imperativo", "instrumental", "imperativo", "instrumento", "imperativo", "y", "futuro", "implicaci\u00f3n", "importancia", "nominalizador", "actor", "\u00edndice", "familia", "ling\u00fc\u00edstico", "prop\u00f3sito"], ["subordinaci\u00f3n", "verbal", "irregularidad", "verbal", "juegos", "palabra", "j", "juntar", "frecuencia", "morfofon\u00e9mica", "cantidad", "posesivo", "divisor", "adelantador", "incompletivo", "verbalizador", "verbalizador", "nominal", "jaqaru", "verbal", "jaqi", "aymar", "compendio", "verbalizador", "l", "nominal", "frecuencia", "barre", "weston", "kawki", "idioma", "interrogativo", "lamentaci\u00f3n", "paz", "richard", "verbal", "independiente", "lengua", "nativo", "leyenda", "libre", "ra\u00edz", "limitativo", "kutusuma", "ling\u00fc\u00edstica", "comunidad", "linguocentrismo", "l\u00edquido", "listo", "localizaci\u00f3n", "khlocalizador", "kh", "frecuencia", "morfon\u00e9mico", "lsa", "ll", "frecuencia", "frecuencia", "\u00edndice", "llamakachi", "lleno", "verbo", "modificador", "m\u00faltiple", "modificador", "verbo", "modificador", "posesivo", "modificador", "y", "vocal", "modismo", "mmodo", "molestia", "frecuencia", "y", "vocal", "monoling\u00fce", "posesivo", "frecuencia", "morfema", "indicaci\u00f3n", "l", "l", "mandato", "y", "futuro", "morfema", "libre", "hablar", "morfema", "ligado", "l\u00edmite", "recurrente", "marca", "mart\u00edn", "simple", "morfofon\u00e9mico", "morfofon\u00e9mica", "morfofon\u00e9mica", "alternancia", "morfol\u00f3gico", "mej\u00eda", "jaime", "caracter\u00edstica", "mes", "meta", "marcar", "met\u00e1fora", "met\u00e1fora", "espacial", "sufijo", "flexi\u00f3n", "met\u00e1tesi", "met\u00e1tesi", "pr\u00e9stamo", "sufijo", "nominal", "migraci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "sufijo", "verbal", "derivacional", "m\u00edtico", "remoto", "divisi\u00f3n", "mito", "estructura", "aymar", "compendio", "morfolog\u00eda", "nodo", "morfofon\u00e9mico", "morfolog\u00eda", "unidad", "morfolog\u00eda", "variaci\u00f3n", "negaci\u00f3n", "morfolog\u00eda", "y", "palabra", "movimiento", "movimiento", "categor\u00eda", "movimiento", "verbal", "negativo", "aproximador", "nominal", "mujer", "m\u00faltiple", "acci\u00f3n", "multiplicador", "nivel", "gramatical", "m\u00faltiplo", "n", "frecuencia", "nominal", "categor\u00eda", "complemento", "cero", "sujeto", "morfofon\u00e9mica", "morfol\u00f3gico", "nombre", "nasal", "nominal", "nasal", "alveolar", "y", "cuarto", "persona", "sustantivo", "nombre", "clase", "nasal", "s\u00edlar", "color", "nasal", "velar", "fonema", "nombre", "tama\u00f1o", "nasal", "y", "futuro", "abstracto", "complejo", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "nominal", "definici\u00f3n", "numeral", "nominal", "frase", "frase", "nominaln\u00famero", "nominal", "frase", "y", "tronco", "nominal", "marginal", "pronombre", "nominal", "ra\u00edz", "n\u00famero", "temporal", "n\u00famero", "gramatical", "ausencia", "nominal", "sistema", "nominal", "sufijo", "sufijo", "nominal", "nominal", "sufijos", "verbalizador", "relaciona \u00e9l", "nominal", "tema", "tema", "nominal", "nominal", "tema", "nominalizaci\u00f3n", "nominal", "temporal", "temporal", "ra\u00edz", "nominal", "nominal", "tronco", "nominal", "sustantivo\u00f1", "nominal", "y", "oraci\u00f3n", "nominal", "y", "verbo", "defectivo", "frecuencia", "influencia", "vocal", "nominal", "y", "subordinaci\u00f3n", "nominalizaci\u00f3n", "y", "frase", "verbal", "nominalizaci\u00f3n", "re", "subordinaci\u00f3n", "nominalizaci\u00f3n", "simbolizaci\u00f3n", "verbalizador", "n\u00facleo", "objetivo", "n\u00facleo", "frase", "n\u00facleo", "n\u00famero", "n\u00facleo", "posicional", "directo", "nueve", "sufijo", "persona", "objeto", "inanimado", "complemento", "obligaci\u00f3n", "contingente", "verbalizador", "aymar", "compendio", "obvio", "ocasi\u00f3n", "opini\u00f3n", "frecuencia", "oraci\u00f3n", "posesivo", "verbal", "oraci\u00f3n", "alternativo", "oraci\u00f3n", "b\u00e1sico", "flexi\u00f3n", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "declarativo", "f\u00f3silizado", "oraci\u00f3n", "definici\u00f3n", "inclusor", "oraci\u00f3n", "e", "independiente", "oraci\u00f3n", "encajado", "oraci\u00f3n", "enlazar", "palabra", "definici\u00f3n", "oraci\u00f3n", "y", "palabra", "estructura", "complemento", "cero", "palabra", "frase", "oraci\u00f3n", "identidad", "fonol\u00f3gica", "oraci\u00f3n", "interrogativo", "palabra", "gramatical", "informaci\u00f3n", "palabra", "morfol\u00f3gico", "oraci\u00f3n", "interrogativo", "sint\u00e1ctico", "oraci\u00f3n", "lista", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "relaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "simple", "papa", "oraci\u00f3n", "sorpresa", "oraci\u00f3n", "subordinado", "paradigma", "oraci\u00f3n", "suposicional", "verbal", "oraci\u00f3n", "sintaxi", "oraci\u00f3n", "y", "complemento", "paraguay", "oraci\u00f3n", "y", "derivaci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "y", "flexi\u00f3n", "parecer", "oraci\u00f3n", "y", "nominal", "parentesco", "oraci\u00f3n", "y", "sufijo", "oracional", "m\u00ednimo", "oraci\u00f3n", "y", "verbo", "parker", "gary", "oracional", "sufijo", "sufijo", "oracional", "oratoria", "p\u00e1rrafo", "orden", "recurrente", "oruro", "part\u00edcula", "\u00edndice", "simple", "part\u00edcula", "castellano", "tercero", "part\u00edcula", "negativa", "part\u00edcula", "y", "oraci\u00f3n", "tercero", "a", "cuarto", "contradictorio", "persona", "tercero", "a", "distante", "perfecto", "persona", "tercero", "a", "subjuntivo", "presente", "pasadopersona", "tercero", "a", "pasar", "verbal", "persona", "verbal", "y", "nominal", "morfofon\u00e9mica", "y", "derivaci\u00f3n", "pedido", "y", "distancia", "permutaci\u00f3n", "persona", "y", "flexi\u00f3n", "permutaci\u00f3n", "atenuante", "y", "subordinaci\u00f3n", "permutaci\u00f3n", "interrogativo", "pronombre", "permutaci\u00f3n", "opcional", "gramatical", "permutaci\u00f3n", "obligatorio", "nueve", "interacci\u00f3n", "perplejidad", "persona", "persona", "simbolizaci\u00f3n", "persona", "abreviaci\u00f3n", "persona", "complemento", "persona", "cuarto", "persona", "cuarto", "a", "tercero", "persona", "marca", "persona", "plural", "persona", "a", "persona", "a", "tercero", "plural", "ausencia", "pluralidad", "acci\u00f3n", "persona", "pluralidad", "nominal", "pluscuamperfecto", "persona", "a", "pol\u00edtica", "organizaci\u00f3n", "persona", "a", "poseedor", "humano", "aymar", "compendio", "poseedor", "poseedor", "enumerador", "pr\u00e9stamo", "antiguo", "pr\u00e9stamo", "castellano", "pr\u00e9stamo", "posesi\u00f3n", "simple", "persona", "persona", "posesi\u00f3n", "y", "derivaci\u00f3n", "pronombre", "posesivo", "localizador", "pronombre", "clase", "pronombre", "demostrativo", "posesivo", "modificador", "posesivo", "personal", "pronombrir", "indefinido", "personal", "posesivo", "y", "verbo", "defectivo", "posesivo", "pronombre", "posiblemente", "pronombre", "relativo", "posici\u00f3n", "pronombre", "y", "posicional", "pronominal", "nombre", "prop\u00f3sito", "fonema", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "precio", "pregunta", "pregunta", "alterno", "pregunta", "atenuado", "pregunta", "b\u00e1sica", "cuadro", "pregunta", "complemento", "cero", "puno", "punto", "funci\u00f3n", "pregunta", "informaci\u00f3n", "pregunta", "pregunta", "negativo", "pregunta", "subyacente", "pregunta", "interrogativo", "prejuicio", "preparativo", "presente", "presente", "frecuencia", "presente", "presente", "presente", "y", "\u00edndice", "frecuencia", "frecuencia", "verbalizador", "radiolocutor", "q", "ra\u00edz", "frecuencia", "ra\u00edz", "ambigua", "influencia", "vocal", "ra\u00edz", "compuesto", "vocal", "morfofon\u00e9mica", "qalamaya", "ra\u00edz", "e", "independiente", "nominal", "interrogativo", "ra\u00edz", "nominal", "nominal", "ra\u00edz", "nominal", "y", "derivaci\u00f3n", "part\u00edcula", "part\u00edcula", "prestado", "quechua", "simple", "quechua", "familia", "verbal", "verbal", "ra\u00edz", "queja", "verbal", "verbal", "y", "complemento", "ra\u00edz", "verbal", "y", "derivaci\u00f3n", "qumpi", "quripata", "qh", "distintivo", "flexi\u00f3n", "frecuencia", "recibidor", "rec\u00edproco", "frecuencia", "recurrencia", "aymar", "compendio", "recursividad", "morfofon\u00e9mica", "reducci\u00f3n", "verbo", "redundancia", "y", "flexi\u00f3n", "reduplicaci\u00f3n", "reduplicaci\u00f3n", "y", "tematizaci\u00f3n", "reflexivo", "relaci\u00f3n", "gramatical", "frecuencia", "relacional", "agregador", "religi\u00f3n", "remoto", "indefinidor", "remoto", "cercano", "interrogativo", "remoto", "remoto", "lejano", "lejano", "remoto", "localizador", "repetici\u00f3n", "reprensor", "oracional", "sencillo", "posesivo", "reprochador", "subordinador", "resignaci\u00f3n", "respeto", "respuesta", "sanci\u00f3n", "hablar", "godofredo", "respuesta", "b\u00e1sica", "cuadro", "respuesta", "contestaci\u00f3n", "resultado", "resumidor", "retenci\u00f3n", "voc\u00e1lica", "ret\u00f3rico", "persona", "persona", "ross", "ellen", "seguro", "semana", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "sem\u00e1ntico", "e", "independiente", "sintaxi", "y", "vocal", "sem\u00e1ntica", "estructura", "sem\u00e1ntico", "y", "complemento", "sem\u00e1ntico", "y", "derivaci\u00f3n", "socioling\u00fc\u00edstico", "sonido", "cambio", "sem\u00e1ntica", "y", "verbo", "sorata", "suratar", "serie", "complemento", "cero", "continuativo", "sorpresivo", "rec\u00edproco", "reflexivo", "verbal", "sicolingu\u00edstica", "significado", "s\u00edlar", "silencio", "simbolizaci\u00f3n", "subordinaci\u00f3n", "amplio", "simbolizaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "subordinaci\u00f3n", "cuadro", "estrecho", "simple", "simple", "oraci\u00f3n", "oraci\u00f3n", "simplesubordinaci\u00f3n", "prop\u00f3sito", "simple", "simple", "singular", "subordinaci\u00f3n", "singular", "ausencia", "sufijo", "verbal", "sintaxi", "subordinaci\u00f3n", "forma", "verbal", "sintaxi", "e", "independiente", "sintaxis", "redundancia", "subordinador", "sintaxi", "relaci\u00f3n", "verbal", "sustantivo", "subordinador", "sintaxis", "restricci\u00f3n", "sufijo", "oracional", "sintaxi", "unidad", "sufijo", "sintaxis", "oraci\u00f3n", "sufijo", "nombre", "personal", "sintaxis", "y", "palabra", "derivacional", "verbal", "sufijo", "sintaxi", "y", "sufijo", "verbal", "derivacional", "aymar", "compendio", "sufijo", "derivacional", "verbal", "sujeto", "escribir", "sufijo", "tronco", "verbal", "y", "sufijo", "flexi\u00f3n", "verbal", "sufijo", "sujeto", "humano", "verbal", "flexionalsujeto", "sufijo", "fonolog\u00eda", "sujeto", "plural", "sufijo", "forma", "can\u00f3nico", "sufijo", "fosilizado", "interrogativo", "sufijo", "independiente", "suposici\u00f3n", "sufijo", "interacci\u00f3n", "sufijo", "nominal", "consonantal", "supresi\u00f3n", "voc\u00e1lica", "sufijo", "nominal", "clase", "i", "surata", "sufijo", "norninal", "clase", "ii", "definici\u00f3n", "sufijo", "nominal", "clase", "iii", "sustantivo", "nominal", "sustenci\u00f3n", "sufijo", "nominal", "distribuci\u00f3n", "limitado", "sufijo", "nominal", "morfofon\u00e9mica", "sufijo", "nominal", "clase", "ii", "sufijo", "oracional", "t", "frecuencia", "sufijo", "oracional", "morfofon\u00e9mico", "complemento", "complemento", "sufijo", "oracional", "supresi\u00f3n", "nominal", "sufijo", "oracional", "traducci\u00f3n", "derivacional", "verbal", "sufijo", "y", "sufijo", "verbal", "sufijo", "verbal", "derivacional", "nominal", "sufijo", "verbal", "flexional", "nominalizador", "sufijo", "y", "frase", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "a", "tercero", "persona", "temporal", "simple", "a", "tercero", "persona", "tercero", "persona", "persona", "simple", "t\u00e9rmino", "interrogativo", "negativo", "sencilla", "tama\u00f1o", "b\u00e1sico", "taraco", "taraqutiempo", "compuesto", "taraqu", "taratar", "conocimiento", "indirecto", "verbalizador", "desiderativo", "tate", "noman", "tauca", "tawqa", "futuro", "tema", "imperativo", "tema", "complejo", "tema", "nominal", "indicador", "tema", "nominal", "inferencial", "tema", "sufijo", "formar", "tema", "interrogativo", "interrogativo", "tema", "y", "sufijo", "independiente", "tem\u00e1tica", "tem\u00e1tico", "alternador", "tematizacion", "tematizaci\u00f3n", "m\u00faltiple", "temporal", "forma", "ligado", "temporal", "interrogativo", "nominal", "temporal", "temporal", "ra\u00edz", "combinaci\u00f3n", "ra\u00edz", "nominal", "persona", "temporal", "ra\u00edz", "nominal", "presente", "primario", "aymar", "compendio", "ambiguo", "remoto", "tronco", "complejo", "tronco", "e", "independiente", "remoto", "cercano", "tronco", "nominal", "nominal", "remoto", "lejano", "tronco", "verbal", "verbal", "tronco", "tronco", "y", "complemento", "reprochador", "tronco", "y", "derivaci\u00f3n", "tronco", "y", "sufijo", "independiente", "simbolizaci\u00f3n", "harry", "simple", "verbal", "verbal", "continuo", "conocimiento", "verbal", "cuadro", "th", "timidez", "frecuencia", "verbalizador", "tiwanaku", "t\u00f3pico", "top\u00f3nimo", "torero", "alfredo", "t", "torre", "rubio", "diego", "frecuencia", "traducci\u00f3n", "verbalizador", "traducci\u00f3n", "indicaci\u00f3n", "transformaci\u00f3n", "transitivo", "u", "tronco", "frecuencia", "predominio", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "ubicaci\u00f3n", "ra\u00edz", "ubicaci\u00f3n", "categor\u00eda", "sufijo", "sufijo", "derivacional", "sufijo", "verbal", "derivacional", "sufijo", "flexional", "sufijo", "flexional", "verbal", "tema", "tema", "verbal", "tronco", "unidad", "unidad", "gramatical", "unidad", "interno", "unidad", "sint\u00e1ctico", "existencia", "universal", "s\u00edmbolo", "y", "derivaci\u00f3n", "verbalizaci\u00f3n", "y", "verbo", "correcto", "completo", "defectivo", "verbo", "derivaci\u00f3n", "verbo", "flexi\u00f3n", "v", "verbo", "frase", "vac\u00edo", "categor\u00eda", "verbo", "interaccional", "variaci\u00f3n", "verbo", "movimiento", "variaci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "verbo", "principal", "variedad", "verbo", "ra\u00edz", "velar", "fonema", "verbo", "ra\u00edz", "interrogativo", "verbal", "derivaci\u00f3n", "sufijo", "verbal", "verbo", "subordinaci\u00f3n", "cuadro", "verbal", "flexi\u00f3n", "flexi\u00f3nverbo", "subordinado", "verbal", "flexi\u00f3n", "sufijo", "verbo", "sufijo", "derivacional", "sufijo", "verbal", "flexional", "verbal", "derivacional", "aymar", "compendio", "verbo", "sufijo", "flexional", "sufijo", "vocal", "retenci\u00f3n", "frase", "verbal", "flexional", "vocal", "secuencia", "verbo", "y", "complemento", "cero", "vocal", "verbo", "y", "complemento", "supresi\u00f3n", "verbo", "y", "nominal", "verbo", "y", "oraci\u00f3n", "verbo", "y", "verbalizaci\u00f3n", "v\u00edctima", "voluntad", "victimario", "volver \u00e9l", "villamor", "germ\u00e1n", "visible", "visi\u00f3n", "mundo", "vocal", "vocal", "alargamiento", "frecuencia", "vocal", "alargamiento", "y", "vocal", "vocal", "al\u00f3fono", "vocal", "armonir", "vocal", "conservaci\u00f3n", "vocal", "conservaci\u00f3n", "vocal", "retenci\u00f3n", "morfofon\u00e9mico", "vocal", "desonorizaci\u00f3n", "vocal", "distorsi\u00f3n", "sistema", "sencillo", "vocal", "vocal", "ausencia", "vocal", "p\u00e9rdida", "obligatorio", "vocal", "fonema", "vocal", "influencia", "consonantal", "vocal", "inicial", "vocal", "vocal", "acortar", "vocal", "y", "futuro", "vocal", "y", "persona", "vocal", "y", "absoluto", "vocal", "precedente", "distanciador", "vocal", "restricci\u00f3n", "morfofon\u00e9mica", "vocal", "retenci\u00f3n", "wexler", "paul", "\u00edndice", "alfab\u00e9tico", "influencia", "vocal", "causativo", "causativo", "humanizante", "causativo", "humano", "x", "causativo", "personal", "oracional", "frecuencia", "influencia", "vocal", "completivo", "oracional", "morfofon\u00e9mico", "localizador", "oracional", "yunguyo", "posesivo", "yuxtaposici\u00f3n", "subordinaci\u00f3n", "flexi\u00f3n", "verbal", "oracional", "lp", "posesivo", "verbalizador", "y", "a", "tercero", "persona", "futuro", "frecuencia", "aymar", "compendio", "glosario", "glosario", "t\u00e9rmino", "ling\u00fc\u00edstico", "preparado", "lucy", "briggs", "acentointensidad", "relativo", "vocal", "o", "s\u00edlar", "palabra", "afijo", "morfema", "ligado", "a\u00f1adir", "a", "morfema", "africado", "ooclusiva", "seguido", "fricativo", "ts", "pronunciado", "ch", "\u02c7", "alfabetoconjunto", "signo", "escrito", "correspondiente", "a", "sonido", "idioma", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "conjunto", "signo", "escrito", "correspondiente", "a", "sonido", "distintivo", "fonema", "idioma", "al\u00f3fono", "sonido", "representar", "fonema", "variante", "fonema", "b", "b", "y", "v", "al\u00f3fono", "fonema", "castellano", "i", "i", "y", "e", "al\u00f3fono", "fonema", "aymar", "ph", "y", "p", "al\u00f3fono", "fonema", "ingl\u00e9s", "alomorfofonema", "o", "secuencia", "fonema", "representar", "morfema", "variante", "morfema", "y", "alomorfo", "morfema", "pez", "aymar", "y", "alomorfo", "morfema", "aymar", "y", "alomorfo", "morfema", "mentir", "castellano", "alveolarreferente", "a", "aparato", "fonador", "directamente", "diente", "superior", "aymar", "compendio", "referente", "a", "aparato", "fonador", "regi\u00f3n", "alveolar", "y", "palatal", "aparato", "fonador", "conjunto", "\u00f3rgano", "lengua", "labio", "diente", "superior", "alv\u00e9olo", "paladar", "velo", "cavidad", "bucal", "cavidad", "nasal", "faringe", "cuerda", "vocal", "glotis", "apicalreferente", "\u00e1pice", "lengua", "aspecto", "distribuci\u00f3n", "o", "contorno", "temporal", "acci\u00f3n", "verbal", "hockett", "castellano", "perfecto", "e", "imperfecto", "pret\u00e9rito", "aymar", "sufijo", "incompletivo", "y", "sufijo", "completivo", "aspiraci\u00f3nsoplo", "aire", "acompa\u00f1ar", "a", "sonido", "oclusivo", "aymara", "ropa", "viejo", "aspirado", "oacompa\u00f1ado", "aspiraci\u00f3n", "aymar", "bilabialsonido", "producido", "cierre", "o", "aproximaci\u00f3n", "labio", "p", "b", "biling\u00fcehablante", "idioma", "biling\u00fcismo", "conocimiento", "o", "dominio", "idioma", "consonantesonido", "cuyo", "producci\u00f3n", "flujo", "aire", "interrumpido", "o", "impedido", "k", "s", "conson\u00e1nticoreferente", "a", "consonante", "continuosonido", "cuyo", "producci\u00f3n", "flujo", "aire", "continuo", "vocal", "y", "consonant", "s", "f", "m", "contoidemovimiento", "articulatorio", "efecto", "tipo", "conson\u00e1ntico", "hockett", "glosario", "dental", "referente", "a", "diente", "superior", "referente", "a", "regi\u00f3n", "aparato", "fonador", "incluir", "diente", "superior", "y", "regi\u00f3n", "alveolar", "dependientever", "ligado", "derivaci\u00f3n", "proceso", "formaci\u00f3n", "palabra", "aymar", "a\u00f1adidura", "sufijo", "cambiar", "significado", "clase", "ra\u00edz", "aymar", "clase", "ra\u00edz", "nombre", "verbo", "y", "part\u00edcula", "desonorizarperder", "sonoridad", "ensordecer", "vocal", "y", "consonant", "sonoro", "dialectalreferente", "a", "dialecto", "dialecto", "variedad", "o", "variante", "regional", "o", "social", "idioma", "t\u00e9rmino", "t\u00e9cnico", "despectivo", "ensordecer", "desonorizar", "flexi\u00f3nproceso", "formaci\u00f3n", "palabra", "a\u00f1adidura", "afijo", "cerrar", "ra\u00edz", "a", "cambio", "clase", "aymar", "refi\u00e9rese", "a", "sufijo", "persona", "a\u00f1adir", "a", "verbo", "fonema", "sonido", "distintivo", "idioma", "fon\u00e9mico", "estudio", "fonema", "fonolog\u00eda", "fon\u00e9tico", "estudio", "sonido", "idioma", "fonolog\u00edaestudio", "sonido", "distintivo", "fonema", "idiomo", "fon\u00e9mico", "fosilizaci\u00f3n", "proceso", "afijo", "fusionar", "permanentemente", "a", "ra\u00edz", "fusi\u00f3n", "aymar", "compendio", "forma", "can\u00f3nicapatr\u00f3n", "secuencia", "vocal", "y", "consonant", "morfema", "aymar", "cvc", "se\u00f1or", "cvccv", "pueblo", "pa\u00eds", "fricativo", "consonante", "cuyo", "producci\u00f3n", "acompa\u00f1ado", "fricci\u00f3n", "espirante", "s", "f", "fusi\u00f3nfosilizaci\u00f3n", "glotalconsonante", "producido", "glotis", "glotalizaci\u00f3n", "producci\u00f3n", "sonido", "glotal", "glotalizado", "o", "acompa\u00f1ado", "cierre", "glotal", "aymar", "pan", "glotisapertura", "cuerda", "vocal", "orificio", "laringe", "independiente", "libre", "inflexi\u00f3n", "flexi\u00f3n", "inventario", "fon\u00e9mico", "fonema", "idioma", "labialconsonante", "producido", "labio", "lateral", "consonante", "producido", "escape", "aire", "lengua", "y", "aymara", "y", "castellano", "libre", "morfema", "enunciar \u00e9l", "hablar", "ligado", "a", "morfema", "contrario", "ligado", "aymar", "ra\u00edz", "nominal", "casa", "ligadodicho", "morfema", "acompa\u00f1ado", "morfema", "palabra", "aymar", "ra\u00edz", "verbal", "y", "sufijo"], ["glosario", "morfema", "unidad", "m\u00ednimo", "significado", "idioma", "compuesto", "fonema", "o", "secuencia", "fonema", "o", "proceso", "fonol\u00f3gico", "aymar", "casa", "sufijo", "flexional", "verbal", "voc\u00e1lico", "sufijo", "flexional", "verbal", "o", "verbalizaci\u00f3n", "morfofon\u00e9micar", "conjunto", "regla", "determinar", "forma", "fonol\u00f3gica", "alomorfo", "morfema", "condici\u00f3n", "fonol\u00f3gica", "morfol\u00f3gica", "y", "sint\u00e1ctica", "morfolog\u00edaestudio", "morfema", "idioma", "regla", "determinar", "formaci\u00f3n", "palabra", "idioma", "nasal", "sonido", "producido", "flujo", "aire", "nariz", "nominal", "referente", "a", "nombre", "nominalizaci\u00f3ncambio", "clase", "verbo", "a", "nombre", "oclusivasonido", "producido", "oclusi\u00f3n", "cierre", "flujo", "aire", "k", "p", "t", "palatal", "referente", "a", "regi\u00f3n", "aparato", "fonador", "llamado", "paladar", "paraling\u00fc\u00edstico", "referente", "a", "fen\u00f3meno", "afectar", "producci\u00f3n", "sonido", "emoci\u00f3n", "sorpresa", "ira", "o", "enfermedad", "peso", "funcionalreferente", "a", "frecuencia", "relativo", "ente", "ling\u00fc\u00edstico", "fonema", "morfema", "palabra", "idioma", "posici\u00f3n", "o", "punto", "aparato", "fonador", "producir", "articulaci\u00f3nuna", "articulaci\u00f3n", "sonido", "velo", "regi\u00f3n", "velar", "sonido", "k", "o", "g", "aymar", "compendio", "postvelarreferente", "a", "regi\u00f3n", "aparato", "fonador", "posterior", "a", "regi\u00f3n", "velar", "producir", "sonido", "aymar", "radicalreferente", "a", "ra\u00edz", "ra\u00edz", "aymara", "morfema", "base", "part\u00edcula", "nombre", "o", "verbo", "derivar", "o", "flexiona", "sufijaci\u00f3n", "sincr\u00f3nico", "a", "\u00e9poca", "sint\u00e1ctico", "referente", "a", "sintaxis", "sintaxi", "orden", "palabra", "idioma", "regla", "ordenamiento", "sonoro", "o", "acompa\u00f1ado", "vocalizaci\u00f3n", "vibraci\u00f3n", "cuerda", "vocal", "sonido", "sordo", "ono", "acompa\u00f1ado", "vocalizaci\u00f3n", "sonido", "sufijaci\u00f3n", "posposici\u00f3n", "sufijo", "ra\u00edz", "tronco", "o", "tema", "sufijo", "afijo", "posponer", "a", "ra\u00edz", "tema", "tronco", "resultante", "verbalizaci\u00f3n", "o", "nominalizaci\u00f3n", "tematizaci\u00f3n", "formaci\u00f3n", "tema", "nominalizaci\u00f3n", "o", "verbalizaci\u00f3n", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9mico", "escriturar", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "escriturar", "s\u00edmbolo", "asociaci\u00f3n", "fon\u00e9tico", "internacional", "tronco", "ra\u00edz", "sufijo", "s", "variante", "variedad", "forma", "alternativo", "velarreferente", "a", "regi\u00f3n", "aparato", "fonador", "paladar", "y", "regi\u00f3n", "postvelar", "verbalreferente", "a", "verbo", "verbalizaci\u00f3n", "cambio", "clase", "nombre", "a", "verbo", "vibrantereferente", "a", "sonido", "rr", "castellano", "vibraci\u00f3n", "vocal", "sonido", "producido", "impedimento", "flujo", "aire", "vibraci\u00f3n", "cuerda", "vocal", "voc\u00e1licoreferente", "a", "vocal", "vocalizaci\u00f3nvibraci\u00f3n", "cuerda", "vocal", "vocoidir", "movimiento", "articulatorio", "efecto", "tipo", "voc\u00e1lico", "hockett", "referencia", "citado", "hockett", "charl", "curso", "ling\u00fc\u00edstica", "moderno", "aire", "editorial", "universitario", "aires"], ["aymar", "compendio", "bibliograf\u00eda", "bibliograf\u00eda", "alb\u00f3", "jarier", "lengua", "y", "sociedad", "bolivia", "paz", "instituto", "nacional", "estad\u00edstica"], ["tom\u00e1s", "greav", "y", "godofredo", "sandoval", "chukiyawu", "cara", "aymar", "paz", "i", "paso", "a", "ciudad", "ii", "odisea", "buscar", "pega", "cuaderno", "investigaci\u00f3n", "cipca", "y", "paz", "editorial", "e", "imprentar", "alenkar", "ltda", "barranca", "jos\u00e9", "sebasti\u00e1n", "fragmento", "gram\u00e1tica", "cauqui", "siglo", "a\u00f1o", "y", "noviembre", "ss", "bautista", "iturrizago", "dima", "tupe", "y", "jaqaro", "o", "kauke", "bolet\u00edn", "yauyino", "noviembre", "bertonio", "ludovico", "arte", "lengua", "aymar", "introducci\u00f3n", "arte", "grande", "roma", "luis", "zannetti", "arte", "y", "grammatica", "copi\u00f3s", "lengua", "aymar", "roma", "luis", "zannetti"], ["vocabulario", "lengua", "aymar", "juli", "francisco", "canto"], ["edici\u00f3n", "facsimilar", "introducci\u00f3n", "xarier", "alb\u00f3", "y", "f\u00e9lix", "layme"], ["cochabamba", "cer", "ifeo", "musef", "boynton", "sylvia", "an\u00e1lisis", "contrastivo", "fonolog\u00eda", "castellano", "y", "aymara", "paz", "inel", "y", "fundaci\u00f3n", "aymar", "briggs", "lucy", "ther\u00edn", "structure", "of", "the", "substantive", "system", "cap\u00edtulo", "viii", "hardman", "et", "iii", "incorporado", "cap\u00edtulo", "viii", "compendio", "dialectal", "variation", "in", "the", "aymar", "language", "of", "bolivia", "and", "per\u00fa"], ["tesis", "grado", "doctoral", "university", "of", "florido", "ann", "arbor", "university", "microfilms", "international", "a", "critical", "survey", "of", "the", "literature", "on", "the", "aymar", "language", "larr", "abreviaci\u00f3n", "revista", "usado", "bibliograf\u00eda", "nnl", "nota", "y", "noticia", "ling\u00fc\u00edstico", "paz", "bolivia"], ["ijal", "international", "journal", "of", "american", "linguistics", "larr", "latin", "american", "research", "review", "aymar", "compendio", "rasgo", "dialectal", "aymara", "bolivia", "y", "per\u00fa"], ["nnl", "missionary", "patr\u00f3n", "and", "radio", "aymar", "hardman", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context", "university", "of", "florido", "social", "scienz", "monograph", "gainesville", "university", "of", "florido", "press", "politeness", "in", "aymar", "language", "and", "culture", "hardman", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context"], ["university", "of", "florida", "social", "scienz", "monograph", "gai", "evised", "version", "ijal", "buechler", "hans", "y", "judith", "mar\u00eda", "the", "boliviar", "aymar", "new", "york", "holt", "rinehart", "and", "winston", "inc", "carter", "william", "aymar", "communiti", "and", "the", "boliviar", "agrarian", "reform"], ["university", "of", "florida", "monographs", "in", "social", "scienz", "gainesville", "university", "of", "florido", "press", "factor", "desarrollo", "persona", "lidad", "aymara", "xxxvi", "congreso", "internacional", "americanista", "espa\u00f1a", "acta", "y", "memoria"], ["comunidad", "aymara", "y", "reforma", "agrario", "bolivia", "m\u00e9xico", "instituto", "lndigenista", "lnteramericano"], ["secular", "reinforcement", "in", "aymar", "death", "ritual", "americar", "anthropologist"], ["trial", "marriage", "in", "the", "and", "ralph", "bolton", "y", "enrique", "mayer", "compilador", "andean", "kinship", "and", "marriage", "special", "publication", "of", "the", "american", "anthropological", "association", "y", "mauricio", "mamani", "irpa", "chico", "individuo", "y", "comunidad", "cultura", "aymar", "paz", "editorial", "juventud", "carvajal", "juan", "esbozo", "an\u00e1lisis", "ling\u00fc\u00edstico", "aymara", "norte", "potos\u00ed", "nnl", "marzo", "nota", "acerca", "localidad", "marka", "panacachiy", "nnl", "marzo"], ["apunte", "moriolog\u00eda", "aymar", "paz", "instituto", "boliviano", "cultura", "inel"], ["christo", "esquisse", "phonologicar", "parl\u00e9", "au", "chili", "linguistique", "collins", "jane", "translation", "traditions", "and", "the", "organization", "of", "productive", "activity", "the", "case", "of", "aymar", "affinal", "kinship", "terms", "andrew", "miracle", "compilador", "bilingualism", "social", "issu", "and", "policy", "implications", "athens", "university", "of", "georgia", "press", "copana", "pedro", "linguistics", "and", "education", "in", "rural", "schools", "among", "the", "aymar", "hardman", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context", "university", "of", "florida", "social", "scienz", "monograph"], ["gainesville", "university", "of", "florido", "press", "ebbing", "juan", "enrique", "gram\u00e1tico", "y", "diccionario", "aymar", "paz", "editorial", "don", "bosco", "england", "nora", "clearman", "aymara", "verbal", "derivational", "suffixes", "tesis", "grado", "maestr\u00eda", "university", "of", "florida", "incorporado", "cap\u00edtulo", "compendio", "escobar", "alberto", "compilador", "reto", "multiling\u00fcismo", "per\u00fa"], ["lima", "instituto", "estudio", "peruano", "farf\u00e1n", "estudio", "vocabulario", "lengua", "quechua", "aymar", "y", "revista", "museo", "nacional", "limo", "greenherg", "joseph", "some", "generalizations", "concerning", "glottalic", "consonants", "especially", "implosiv", "ijal", "grondin", "marcelo", "m\u00e9todo", "aymar", "oruro", "editor", "rodr\u00edguez", "muriel", "hardmar", "sistema", "fon\u00e9mico", "jaqaru", "revista", "museo", "nacional", "limo"], ["discussion", "of", "paper", "by", "lanham", "proceedings", "of", "the", "ninth", "international", "congress", "of", "linguists", "mouton", "y", "c\u00eda", "jaqaru", "kawki", "y", "aymara", "congreso", "americano", "ling\u00fc\u00edstica", "montevideo", "jaqaru", "outline", "of", "phonological", "and", "morphological", "structure"], ["mouton", "y", "c\u00eda"], ["reconstrucci\u00f3n", "of", "jaqi", "personal", "verbal", "suffixes", "americar", "anthropological", "association", "annual", "meeting", "november", "new", "orleans"], ["aymar", "compendio", "postulado", "ling\u00fc\u00edstico", "idioma", "aymar", "escobar", "compilador"], ["reto", "multiling\u00fcismo", "per\u00fa", "limo", "instituto", "estudio", "peruano"], ["reconstrucci\u00f3n", "sistema", "personal", "revista", "museo", "nacional", "limo", "jaqi", "the", "linguistic", "family", "ijal", "abril", "linguistic", "postulat", "and", "applied", "anthopological", "linguistics"], ["vladimir", "honsa", "y", "hardman", "compilador", "linguistics", "and", "child", "language", "memorial", "volumir", "in", "honor", "of", "ruth", "hirsch", "weir", "mouton", "y", "c\u00eda"], ["quechua", "y", "aymar", "lengua", "contacto", "antropolog\u00eda", "revista", "instituto", "nacional", "antropolog\u00eda", "paz"], ["short", "vowel", "in", "jaqaru", "vs", "long", "vowel", "in", "aymar", "implications", "for", "the", "reconstrucci\u00f3n", "of", "in", "the", "and", "americar", "anthropological", "association", "annual", "meeting", "december", "angeles", "califonia"], ["jaqi", "verbal", "derivational", "suffixes", "americar", "anthropological", "association", "annual", "meeting", "december", "washington"], ["jaqaru", "compendio", "estructura", "fonol\u00f3gico", "y", "morfol\u00f3gico"], ["lima", "instituto", "estudio", "peruano", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context", "university", "of", "florida", "social", "scienz", "monograph"], ["gainesville", "university", "of", "florido", "press", "y", "gary", "parker", "andean", "languag", "problems", "in", "comparison", "and", "classification", "cornell", "linguistics", "club", "december", "hardman", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "y", "juan", "dios", "yapita", "laura", "martin", "lucy", "therina", "briggs", "y", "nora", "clearman", "england", "aymar", "ar", "yatiqa\u00f1ataki", "vols", "i", "aymar", "ar", "yatiqa\u00f1ataqi", "curso", "aymara", "libro", "estudiante", "ii", "manual", "profesor", "iii", "outline", "of", "aymar", "phonological", "and", "grammatical", "structure", "base", "compendio", "gainesville", "university", "of", "florido", "center", "for", "latin", "americar", "studies", "herrero", "joaqu\u00edn", "daniel", "cotari", "y", "jaime", "mej\u00eda", "lecci\u00f3n", "aymara", "y", "nivel", "edici\u00f3n", "cochabamba", "instituto", "dioma", "padre", "maryknoll", "hosokawa", "koomei", "perfil", "situaci\u00f3n", "triling\u00fce", "panacachi"], ["nnl", "enero"], ["bibliograf\u00eda", "esbozo", "red", "comunicaci\u00f3n", "factor", "triling\u00fcismo", "titicachi", "nnl", "abril", "barre", "weston", "the", "aymar", "indians", "of", "the", "lake", "titicaca", "plateau", "bolivia", "american", "anthropological", "association", "memoir"], ["aymar", "folk", "ijal", "laprade", "richard", "some", "salient", "dialectal", "featur", "of", "paz", "spanish"], ["tesis", "grado", "maestr\u00eda", "university", "of", "florida", "gainesville", "some", "c\u00e1s", "of", "aymar", "influence", "on", "paz", "spanish", "hardman", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context"], ["university", "of", "florida", "social", "scienz", "monograph", "gainesville", "university", "of", "florido", "press", "lastra", "yolanda", "review", "of", "jaqaru", "outline", "of", "phonological", "and", "morphological", "structure", "language", "layme", "payrumani", "f\u00e9lix", "y", "desarrollo", "alfabeto", "aymar", "y", "edici\u00f3n", "paz", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar"], ["redactor", "jayma", "paz", "mamani", "manuel", "aymar", "esbozo", "curso", "arico", "universidad", "norte", "martin", "eusebia", "herminia", "bosquejo", "estructura", "lengua", "aymar", "aire", "universidad", "aires"], ["datar", "source", "in", "paz", "spanish", "verb", "tens", "from", "cultur", "in", "contact", "hardman", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context", "university", "of", "florida", "social", "scienz", "monograph"], ["gainesville", "university", "of", "florido", "press", "martin", "laura", "a", "morphological", "description", "of", "the", "aymar", "language", "in\u00e9dito"], ["a", "phonology", "of", "aymar", "tesis", "grado", "maestr\u00eda", "sity", "of", "florido", "incorporado", "versi\u00f3n", "revisado", "cap\u00edtulo", "iii", "compendio", "aymara", "consonant", "clusters", "americar", "anthropological", "association", "annual", "meeting", "new", "york"], ["aymar", "compendio", "matos", "mar", "jos\u00e9", "yauyos", "tupe", "y", "idioma", "kauke", "instituto", "etnolog\u00eda", "y", "arqueolog\u00eda", "universidad", "san", "marcos", "limo", "mej\u00eda", "ima\u00f1a", "jaime", "y", "joaqu\u00edn", "herrero", "aymar", "nivel", "curso", "b\u00e1sico", "edici\u00f3n", "cochabamba", "instituto", "idioma", "padre", "maryknoll", "mej\u00eda", "xesspe", "toribio", "importancia", "lengua", "kauki", "tupi", "o", "akaro"], ["yachaywasi", "septiembre", "octubre", "parker", "gary", "fecha", "working", "papers", "in", "linguistics", "department", "of", "linguistics", "university", "of", "hawaii", "honolul\u00fa"], ["fecha", "comparative", "quechua", "phonology", "and", "grammar", "v", "the", "evolution", "of", "quechua", "university", "of", "hawaii", "honolul\u00fa", "rep\u00fablica", "per\u00fa", "oficina", "nacional", "estad\u00edstica", "y", "censo", "censo", "nacional", "vii", "poblaci\u00f3n", "ii", "vivienda", "junio", "ross", "ellen", "rudimento", "gram\u00e1tica", "aymar", "paz", "canadiar", "baptist", "mission"], ["fecha", "manual", "aymar", "aymarista", "paz", "sociedad", "b\u00edblica", "sol\u00e1", "donald", "review", "of", "jaqaru", "outline", "of", "phonological", "and", "morphological", "structure", "by", "hardmar", "ij", "stark", "louisa", "a", "reconsideration", "of", "phonology", "ponencia", "leer", "congreso", "internacional", "americanista", "limo", "tate", "norman", "an", "ethnosemantic", "study", "of", "aymar", "to", "carry", "hardman", "compiladora", "the", "aymar", "language", "in", "its", "social", "and", "cultural", "context"], ["university", "of", "florida", "social", "scienz", "monograph", "gainesville", "university", "of", "florido", "press", "torero", "alfredo", "ling\u00fc\u00edstico", "e", "historia", "and", "per\u00fa", "y", "bolivia"], ["escobar", "compilador", "reto", "multiling\u00fcismo", "per\u00fa", "limo", "torre", "rubio", "diego", "arte", "lengua", "aymar", "lima", "francisco", "canto", "tschopik", "harry", "jr", "the", "aymar", "handbook", "of", "south", "american", "indians", "ed", "by", "juliar", "steward", "washington", "government", "printing", "offizar"], ["aymar", "texts", "ijal", "the", "aymar", "of", "chucuito", "per\u00fa", "anthropological", "paper", "part", "new", "york", "american", "museum", "of", "natural", "history"], ["magia", "chucuito", "m\u00e9xico", "instituto", "indigenista", "interamericano", "v\u00e1squez", "ju\u00e1n", "aymar", "newsletter", "gainesville", "university", "of", "florido", "y", "pedro", "plaza", "aymar", "conversacional", "paz", "instituto", "nacional", "estudio", "ling\u00fc\u00edstico", "villamor", "germ\u00e1n", "gram\u00e1tico", "quechua", "y", "aymara", "paz", "editorial", "popular", "wexler", "paul", "compilador", "beginning", "aymar", "a", "cour \u00e9l", "for", "english", "speakers", "seattle", "university", "of", "washington", "yapita", "juan", "dios", "aymar", "newsletter", "gainesville", "universidad", "florida"], ["redactor", "yatl\u00f1asawa", "publicaci\u00f3n", "peri\u00f3dico", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "paz"], ["ense\u00f1anza", "idioma", "aymar", "idioma", "paz", "difusi\u00f3n", "ltda"], ["manual", "alfabeto", "fon\u00e9mico", "aymar", "paz", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "y", "par\u00eds", "difusi\u00f3n", "inti"], ["estructura", "moriol\u00f3gico", "verbal", "aymar", "paz", "instituto", "lengua", "y", "cultura", "aymar", "editorial", "gramma", "impresi\u00f3n", "y", "ju\u00e1n", "v\u00e1squez", "aymar", "liyi\u00f1", "qillqa\u00f1", "yatiqa\u00f1ataki", "curso", "alfabetizaci\u00f3n", "aymar", "correspondencia"], ["aymar", "compendio", "epilogo", "ep\u00edlogo", "jaqik", "jaqix", "arunitanwa"], ["kuna", "chuymasanki", "ukxa", "arsusapunirakiw", "jaqi", "masisarux", "yatiysnaxa"], ["chuymar", "manqhar", "llupxasissnaxa", "janiw", "khitis", "kuna", "yatitass", "yatkaspati"], ["ukhamarjam"], ["m\u00e4pit", "dra", "lucy", "ther\u00edn", "briggs", "jupaw", "wal"], ["jichhax", "aymar", "ar", "thakhix", "kunjamasa", "uka"], ["juan", "dios", "yapita"]]