["Declina\u00e7\u00e3o", "lingu\u00edstico", "flex\u00e3o", "sofrido", "nome", "adjetivo", "pronome", "segundar", "g\u00eaneros", "caso", "diferenciar", "fun\u00e7\u00e3o", "morfol\u00f3gico", "sint\u00e1ticas", "umar", "palavra", "acabar", "tornar", "entendimento", "idioma", "f\u00e1cil", "dever", "flexibilidade", "palavra", "umar", "ora\u00e7\u00e3o", "A", "declina\u00e7\u00e3o", "ocorrer", "claramente", "l\u00edngua", "flexivo", "comer", "latim", "russo", "alem\u00e3o", "turco", "h\u00fangaro", "portugu\u00eas"]